<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Koniczynka-Med Blog</title>
    <description></description>
    <link>http://www.koniczynka-med.pl/</link>
    <atom:link href="http://www.koniczynka-med.pl/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 21:23:54 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2017 21:23:54 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.6.2</generator>
    
      <item>
        <title>Wysiłek fizyczny najlepsze lekarstwo</title>
        <description>&lt;p&gt;Aktywność fizyczna- dlaczego jest tak dla nas ważna?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sport to zdrowie, każdy to wie, ale dlaczego? Na co wpływa aktywność fizyczna? Jaki rodzaj ruchu jest najlepszy?&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;sport-a-kości&quot;&gt;Sport a kości&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aktywność fizyczna związana z unoszeniem ciężaru naszego ciała wbrew grawitacji czyli mówiąc po ludzku zwyczajne spacery, chodzenie po schodach, mycie się, czesanie najlepiej wpływa na mineralizację kości. Ta codzienna aktywność związana z poruszaniem się poprawia działanie komórek kościotwórczych, hamuje osteoporozę. Kości stają się mniej podatne na złamania, twardsze. Jest tylko jedno małe ale, żeby mógł nastąpić przyrost masy kostnej potrzebna jest podaż wapnia z pokarmem od 4 roku życia minimum 800mg dziennie. Gdzie znajdziemy wapń oprócz nabiału? Sezam, mak, migdały, fasola biała, koperek, rabarbar, szczypiorek, sałata, jarmuż te produkty są także bardzo bogate w wapń. Wbrew powszechnie panującej opinii to nie mleko UHT ma najwięcej łatwo przyswajalnego wapnia, a właśnie inne produkty, dlatego zachęcam do sięgnięcia po nie i wprowadzenia do diety.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;sport-a-masa-mięśniowa-i-tłuszczowa&quot;&gt;Sport a masa mięśniowa i tłuszczowa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aktywność fizyczna zwiększa masę mięśniową i wcale nie muszą to być ćwiczenia na siłowni. Ćwicząc łącznie 60 minut dziennie 3-5 x w tygodniu wpływamy na rozwój mięśni i prozdrowotny typ kumulacji tkanki tłuszczowej. Każdy zdrowy człowiek posiada tkankę tłuszczową, jest ona niezbędna do utrzymania prawidłowej ciepłoty ciała, ochrony narządów wewnętrznych, prawidłowego wydzielania hormonów oraz działania układu odpornościowego. Tkanka ta gromadzi się równomiernie pod skórą, wokół narządów wewnętrznych głównie nerek i wątroby. Sport powoduje, że tkanka tłuszczowa znajdzie się tam gdzie trzeba, nie nastąpi kumulacja w tkance podskórnej brzucha ani bioder, nie dojdzie do niezdrowego obtłuszczenia narządów wewnętrznych. Aktywność fizyczna wpływa na metabolizm tłuszczów, zmniejsza ilość triglicerydów i cholesterolu LDL we krwi, a zwiększa ilość frakcji HDL cholesterolu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;sport-a-układ-krwionośny-i-krążenia&quot;&gt;Sport a układ krwionośny i krążenia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uprawiając sport zwiększamy przepływ krwi, tworzenie nowych naczyń krwionośnych. Wszystko to wpływa na lepsze ukrwienie całego organizmu, lepszą podaż tlenu, przyspiesza przemianę materii. Ruch zwiększa produkcję czerwonych i hemoglobiny. Dodatkowo poprawia działanie białych ciałek krwi odpowiedzialnych za walkę z wirusami i bakteriami.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;sport-a-cukrzyca&quot;&gt;Sport a cukrzyca&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Codzienna aktywność fizyczna zwiększa tolerancję glukozy i wrażliwość komórek organizmu na działanie insuliny, która reguluje ilość cukru we krwi. Zbyt duża ilość glukozy we krwi jest dla nas toksyczna, dlatego tak ważne jest prawidłowe działanie trzustki, która produkuje insuliną. Ćwicząc pomagamy jej w produkcji oraz zmniejszamy zapotrzebowanie naszego ciała na insulinę, trzustka nie musi pracować „pełną parą” aby obsłużyć nasz organizm.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;sport-a-przemiana-materii&quot;&gt;Sport a przemiana materii&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Regularna aktywność fizyczna dzięki zwiększeniu przepływu krwi i ukrwieniu narządów usprawnia procesy oddychania komórkowego, czyli przyspiesza metabolizm. Dodatkowo ruch przyspiesza perystaltyką i usprawnia procesy trawienia. Zwiększona masa mięśniowa także potrzebuje więcej kalorii. Wszystko to powoduje, że nasza przemiana materii przyspiesza.
Bardzo ważne jest zatem, aby jeść tyle ile trzeba, żadne głodówki czy diety nie wchodzą w grę!!! Nie dostarczając sobie odpowiednich ilości składników z pokarmem będziemy mieli efekt odwrotny. Organizm zacznie zjadać sam siebie a metabolizm ulegnie zmniejszeniu, aby zaoszczędzić jak najwięcej energii na później.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;sport-a-rozwój-mózgu-i-nastrój&quot;&gt;Sport a rozwój mózgu i nastrój&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uprawiając sport zwiększamy natlenowanie mózgu co wpływa na jego rozwój, procesy uczenia się. Liczne badania wykazują dobroczynny wpływ sportu na dzieci z nadpobudliwością, stają się bardziej skupione, osiągają lepsze wyniki w szkole. Dodatkowo wyrzut serotoniny, noradrenaliny i endorfiny, który towarzyszy ćwiczeniom poprawia nastrój, zmniejsza odczucie bólu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;od-czego-zacząć-aktywność-fizyczną&quot;&gt;Od czego zacząć aktywność fizyczną?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Małe dzieci mają wdrukowany wzorzec poruszania się, bez zachęty chcą ćwiczyć chodzenie, biegać, skakać, wspinać się na różnego rodzaju przeszkody. W przedszkolu także dzieci uwielbiają biegać, bawić się w gry ruchowe. Problem zaczyna się w okresie szkolnym. Natłok obowiązków, przymus siedzenia w ławce przez wiele godzin bardzo niekorzystnie wpływa na zdrowie dzieci. Dodajmy do tego wszechobecne komórki, tablety i telewizor, a otrzymamy dziecko, które w ogóle się nie rusza, nie uprawia żadnej aktywności fizycznej. Co zatem robić? Przede wszystkim sami bądźmy przykładem dla naszego dziecka, aktywnie spędzajmy czas. Zamiast oglądać tv pójdźmy z dzieckiem na spacer, na rower, pograjmy w piłkę, urządźmy konkurs tańca. Zachęcajmy, ale nie zmuszajmy do aktywności fizycznej. Rodzaj ruchu dostosowujemy do dziecka, jego zdolności i budowy ciała, ruch ma być zabawą, a nie obowiązkiem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poniżej przedstawiam piramidę aktywności fizycznej. Podstawą jest codzienna drobna aktywność taka jak zwyczajne chodzenie, bo to ona ma największy wpływ na nasze zdrowie i samopoczucie. Pozostałe piętra wprowadzamy stopniowo dochodząc do 60 minut ćwiczeń ogólnorozwojowych dziennie 3-5 razy w tygodniu pozostałe dni poświęcając na rozciąganie mięśni i ewentualny trening siłowy. Dla dzieci w ogóle nie jest wskazana siłownia, dla nich odpowiednim ciężarem jaki mają udźwignąć jest ciężar własnego ciała, nic więcej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/piramidasportu.png&quot; alt=&quot;piramida wysiłku fizycznego&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 09:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2017/11/13/wysilek-fizyczny.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2017/11/13/wysilek-fizyczny.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Gorączka cały czas powraca! Leki przeciwgorączkowe nie działają! Co robić?</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;nawracająca-gorączka-jak-się-przed-nią-uchronić&quot;&gt;Nawracająca gorączka. Jak się przed nią uchronić?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W niektórych chorobach przebiegających z wysoką gorączką stosowanie tylko jednej grupy leków przeciwgorączkowych może nie być wystarczające. O poszczególnych grupach i dawkowaniu leków możesz przeczytać tutaj: &lt;a href=&quot;http://koniczynka-med.pl/2017/11/03/leki-przeciwgoraczkowe-paracetamol.html&quot;&gt;PARACETAMOL&lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;http://koniczynka-med.pl/2017/11/06/leki-przeciwgoraczkowe-ibuprofen.html&quot;&gt;IBUPROFEN&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Co należy wówczas zrobić?&lt;br /&gt;
Oto kilka prostych zasad:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nawodnienie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przy podawaniu leków przeciwgorączkowych zawsze pamiętaj o dobrym nawodnieniu dziecka. Żaden lek nie będzie prawidłowo działał, jeśli organizm będzie odwodniony. Podstawowe zapotrzebowanie na płyny u zdrowego dziecka bez gorączki to około 1 litra na dobę przy wadze 10 kg, 1,5 litra przy 20 kg, niecałe 1,7 litra przy 30kg. W trakcie gorączki ilość wody dostarczona do organizmu musi być jeszcze większa z uwagi na pocenie się i przyspieszony metabolizm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Łączenie leków&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leki z grupy paracetamoli podajemy co 6 godzin w odpowiedniej dawce do wagi, gdy to nie wystarcza i gorączka pojawia się szybciej niż za 6 godzin można podać lek z ibuprofenem w dawce dostosowanej do masy ciała. Pamiętać trzeba tylko o jednym, pomiędzy kolejnymi dawkami ibuprofenu musi upłynąć 8 godzin, a pomiędzy kolejnymi dawkami paracetamolu 6 godzin, odstęp pomiędzy ibuprofenem a paracetamolem to jedna godzina.&lt;br /&gt;
Czyli, jeśli podaliśmy paracetamol np o 12:00 to śmiało przy nawrocie gorączki lub jej słabym obniżeniu, możemy o 13:00 podać ibuprofen. Ponowną dawkę paracetamolu podamy o 18:00 (po 6 godzinach od 12:00), a ewentualną kolejną dawkę ibuprofenu można dać o 21:00 (czyli po 8 godzinach od 13:00). Dlatego najlepiej stosować leki zamiennie co 3-4 godziny, aby mieć możliwość podaważy któregoś z leków przez całą dobę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ochładzanie fizykalne&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co kryje się pod tą nazwą? Nic innego jak chłodne (nie zimne) okłady na głowę, brzuch i pachwiny. Podawanie chłodniejszych płynów do picia. Rezygnacja z okrywania dziecka grubą kołdrą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gdy pomimo prawidłowych dawek leków i stosowania zarówno paracetamolu jak i ibuprofenu gorączka nie obniża się chociaż na 2-3 godziny należy natychmiast zgłosić się do szpitala.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 12:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2017/11/10/laczenie-lekow-przeciwgoraczkowych.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2017/11/10/laczenie-lekow-przeciwgoraczkowych.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Leki przeciwgorączkowe na bazie ibuprofenu.</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;ibuprofen&quot;&gt;Ibuprofen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ibuprofen to drugi lek, który pomaga w okiełznaniu gorączki u dzieci. Znajdziemy go w popularnym Nurofenie, Ibum, Ibupromie, Kidofenie (tutaj w połączeniu z paracetamolem). Należy do tak zwanych NLPZ czyli niesteroidowych leków przeciwzapalnych. Działa przeciwbólowo, przeciwgorączkowo oraz przeciwzapalnie, więc można go podawać w leczeniu zmian pourazowych, przeciążeniowych i zapalnych tkanek okołostawowych, przy niewielkim obrzęku i zaczerwienieniu po szczepieniu. Podany doustnie wchłania się bardzo szybko z przewodu pokarmowego w ciągu kilkunastu minut, a swoje pełne działanie osiąga po około godzinie. Długość czasu działania utrzymuje się przez około 6 do 8 godzin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;dawkowanie&quot;&gt;Dawkowanie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lek jest bezpieczny, o ile stosujemy go w odpowiednich dawkach. Dawki za duże będą uszkadzać nerki, wątrobę, mogą spowodować krwawienia przede wszystkim z przewodu pokarmowego, a za małe w ogóle nie będą działać przeciwgorączkowo.&lt;br /&gt;
Każdy może wyliczyć prawidłową dawkę leku dla swojego dziecka znając jego wagę.&lt;br /&gt;
Ibuprofen stosujemy w ilości 10mg na każdy kilogram masy ciała dziecka &lt;strong&gt;(10mg/1 kg)&lt;/strong&gt; Czyli dziecko o wadze 10 kg potrzebuje 100 mg ibuprofenu, aby obniżyć gorączkę.&lt;br /&gt;
10mg x 10kg = 100 mg&lt;br /&gt;
A dziecko o wadze 12kg będzie potrzebować 120mg ibuprofenu&lt;br /&gt;
10mg x 12kg = 120mg&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W zależności od tego jaki mamy preparat/ syrop musimy teraz ustalić ile to będzie mililitrów. Standardowo większość syropów posiada dawkę 100mg w 5 ml syropu (zawsze należy sprawdzić na opakowaniu). Stosując prosty wzór możemy dowiedzieć się ile mililitrów potrzebuje nasze dziecko.&lt;br /&gt;
Jeśli nasze dziecko waży 10 kg to potrzebna dawka to 100mg ibuprofenu. W syropie jest 100mg ibuprofenu w 5 ml syropu. Mnożymy ilość potrzebnych miligram razy 5ml syropu i dzielimy przez 100 (ilość w 5 ml).&lt;br /&gt;
100mg w 5ml&lt;br /&gt;
100mg w ? ml&lt;br /&gt;
100 x 5 : 100 = ilość mililitrów jaką mamy podać
W tym przypadku będzie to 5ml syropu.(Akurat w tym przypadku nie trzeba było liczyć :) )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dla dziecka o wadze 12 kg będzie to:&lt;br /&gt;
100mg w 5 ml syropu&lt;br /&gt;
120mg w ? ml&lt;br /&gt;
120 x 5 : 100 = 6 ml syropu&lt;br /&gt;
Dziecko o wadze 12kg powinno otrzymać 6 ml syropu, w którym jest 100mg ibuprofenu w 5 ml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na opakowaniach często podane jest dawkowanie w przedziałach na przykład: dla wagi od 10 do 15 kg podać 5 ml syropu, ale jak sami zauważyliście, taka ilość dla dziecka o wadze 10 kg ma szansę zadziałać, ale już u takiego, co waży więcej, niestety nie. Działanie przeciwgorączkowe będzie znikome, lub lek nie zadziała w ogóle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Policzmy jeszcze raz, ale tym razem dla form „forte”, „junior”. Te syropy zawierają zgodnie z informacją na opakowaniu 200 mg w 5 ml.&lt;br /&gt;
Dla dziecka o wadze 10 kg potrzebujemy:&lt;br /&gt;
10kg x 10mg = 100mg ibuprofenu&lt;br /&gt;
ile to ml?&lt;br /&gt;
200mg jest w 5ml&lt;br /&gt;
100mg jest w ?ml&lt;br /&gt;
100 x 5 : 200 = 2,5ml&lt;br /&gt;
Dziecko o wadze 10 kg potrzebuje 2,5 ml syropu np. Nurofen Forte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W przypadku ibuprofenu można skorzystać z łatwego sposobu obliczania.&lt;br /&gt;
Dla syropów, gdzie mamy 100mg w 5 ml (czasami napisane jest 20mg w 1ml) wagę dziecka dzielimy na dwa i otrzymujemy ile należy podać mililitrów, a dla syropów forte lub junior (napis 200mg w 5 ml lub 40mg w 1ml), gdzie dawka jest podwojona, wagę dziecka dzielimy na 4. Uwaga tak możemy postępować tylko gdy syropy są w dawce 100lub 200mg w 5 ml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maksymalna ilość ibuprofenu jak może zostać podana jednorazowo to &lt;strong&gt;800mg&lt;/strong&gt;. 
Ibuprofen można podawać w dawkach dostosowanych do wagi &lt;strong&gt;co 8 godzin&lt;/strong&gt;, nie częściej.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;przedawkowanie&quot;&gt;Przedawkowanie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ibuprofen stosowany krótko w nieco większych dawkach niż zalecane nie powinien wywołać działań niepożądanych. 
Przypadkowe podanie dawki poniżej 100mg na kilogram masy ciała (czyli 10 krotnie więcej niż powinno) najczęściej nie stanowi zagrożenia życia. Dawka śmiertelna to ponad 400mg ibuprofenu w przeliczeniu na kilogram masy ciała. Na przykład dziecko o masie 10 kg dostało przez przypadek 10x400mg=4000mg czyli 200ml standardowego syropu na jeden raz. Wszystko co pomiędzy 100 a 400mg zależy od indywidualnych predyspozycji organizmu. U jednej osoby nie będzie stanowić zagrożenia, u innej skończy się tragicznie.&lt;br /&gt;
Przy długotrwałym podawaniu dawek nieco przekraczajacych dopuszczalną ilość możemy doprowadzić do zaburzeń w pracy przewodu pokarmowego, uszkodzenia błony śluzowej żołądka i krwawienia z przewodu pokarmowego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Objawy przedawkowania to:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;nudności, wymioty,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;biegunka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;bóle w nadbrzuszu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;duszność&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;bóle i zawroty głowy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;zaburzenie odczuwania smaku&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;wybroczyny spowodowane małą ilością płytek krwi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Przy większych dawkach może dojść do:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;krwawienia z przewodu pokarmowego&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;zaburzenia krzepnięcia krwi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;zaburzeń funkcji nerek i wątroby&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;zaburzeń rytmu serca&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Co robić gdy pomimo stosowania ibuprofenu w dobrej dawce gorączka powraca szybciej niż za 8 godzin? Zapraszam do kolejnego &lt;a href=&quot;http://koniczynka-med.pl/2017/11/10/laczenie-lekow-przeciwgoraczkowych.html&quot;&gt;posta&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
O paracetamolu czytaj &lt;a href=&quot;http://koniczynka-med.pl/2017/11/03/leki-przeciwgoraczkowe-paracetamol.html&quot;&gt;tutaj&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 12:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2017/11/06/leki-przeciwgoraczkowe-ibuprofen.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2017/11/06/leki-przeciwgoraczkowe-ibuprofen.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Leki przeciwgorączkowe dla dzieci. Paracetamol</title>
        <description>&lt;p&gt;Współczesna medycyna oferuje dla dzieci dwie grupy leków o działaniu przeciwgorączkowym i przeciwbólowym: paracetamol i ibuprofen. Substancje te są sprzedawane pod wieloma nazwami handlowymi często w połączeniu z innymi lekami. Są to leki bardzo skuteczne, ale i niebezpieczne. Spróbujmy przyjrzeć się bliżej obu grupom.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;paracetamol&quot;&gt;Paracetamol&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Substancję tą możemy znaleźć pod postacią tabletek, syropów i czopków o wielu nazwach np. Paracetamol, Apap, Calpol, Efferalgan. Podany doustnie wchłania się bardzo szybko z przewodu pokarmowego w ciągu kilku minut, a swoje pełne działanie osiąga po około godzinie. Długość czasu działania utrzymuje się przez około 4 do 6 godzin. Paracetamol działa przeciwgorączkowo oraz przeciwbólowo. Nie działa przeciwzapalnie, więc nie zmniejsza obrzęków, zaczerwienienia np. po szczepieniu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;dawkowanie&quot;&gt;Dawkowanie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lek jest bezpieczny, o ile stosujemy go w odpowiednich dawkach. Dawki za duże będą uszkadzać wątrobę, a za małe w ogóle nie będą działać przeciwgorączkowo. 
Każdy może wyliczyć prawidłową dawkę leku dla swojego dziecka znając jego wagę. Paracetamol stosujemy w ilości 15mg na każdy kilogram masy ciała dziecka (15mg/1 kg) Czyli dziecko o wadze 10 kg potrzebuje 150 mg paracetamolu, aby obniżyć gorączkę.&lt;br /&gt;
15mg x 10kg = 150 mg&lt;br /&gt;
A dziecko o wadze 12kg będzie potrzebować 180mg paracetamolu&lt;br /&gt;
15mg x 12kg = 180mg&lt;br /&gt;
W zależności od tego jaki mamy preparat/ syrop musimy teraz ustalić ile to będzie mililitrów. Standardowo większość syropów posiada dawkę 120mg w 5 ml syropu (zawsze należy sprawdzić na opakowaniu). Stosując prosty wzór możemy dowiedzieć się ile mililitrów potrzebuje nasze dziecko.&lt;br /&gt;
Jeśli nasze dziecko waży 10 kg to potrzebna dawka to 150mg paracetamolu. W syropie jest 120mg paracetamolu w 5 ml syropu. Mnożymy ilość potrzebnych miligram razy 5ml syropu i dzielimy przez 120.&lt;br /&gt;
120mg w 5ml&lt;br /&gt;
150mg w ? ml&lt;br /&gt;
150 x 5 : 120 = ilość mililitrów jaką mamy podać&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W tym przypadku będzie to 6,25ml syropu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dla dziecka o wadze 12 kg będzie to:&lt;br /&gt;
120mg w 5 ml syropu&lt;br /&gt;
180mg w ? ml&lt;br /&gt;
180 x 5 : 120 = 7,5 ml syropu&lt;br /&gt;
Dziecko o wadze 12kg powinno otrzymać 7,5 ml syropu, w którym jest 120mg paracetamolu w 5 ml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na opakowaniach często podane jest dawkowanie w przedziałach tzn dla wagi od 10 do 15 kg podać 6 ml syropu, ale jak sami zauważyliście, taka ilość dla dziecka o wadze 10 kg ma szansę zadziałać, ale już u takiego, co waży więcej, niestety nie. Działanie przeciwgorączkowe będzie znikome lub lek nie zadziała w ogóle.&lt;br /&gt;
Policzmy jeszcze raz, ale tym razem dla Calpol 6 plus. Ten syrop zawiera zgodnie z informacją na opakowaniu 250 mg paracetamolu w 5 ml.&lt;br /&gt;
Dla dziecka o wadze 10 kg potrzebujemy:&lt;br /&gt;
10kg x 15mg = 150mg paracetamolu&lt;br /&gt;
ile to ml?&lt;br /&gt;
250mg jest w 5ml&lt;br /&gt;
150mg jest w ?ml&lt;br /&gt;
150 x 5 : 250 = 3ml&lt;br /&gt;
Dziecko o wadze 10 kg potrzebuje 3 ml syropu Calpol 6 plus&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dziecko rosnąc w pewnym momencie osiągnie wagę 34kg, dla której ilość paracetamolu wyniesie około 500mg.To jest dawka maksymalna dla dzieci, której nie wolno przekraczać (zresztą dorośli też nie powinni).&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;NIE PRZEKRACZAJ&lt;/strong&gt; 500mg paracetamolu na jedną dawkę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paracetamol można podawać w dawkach dostosowanych do wagi &lt;strong&gt;co 6 godzin&lt;/strong&gt;, nie częściej, ponieważ wówczas można łatwo przekroczyć dawkę nieszkodliwą dla zdrowia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;dawka-toksyczna-niebezpieczeństwo-przedawkowania&quot;&gt;Dawka toksyczna, niebezpieczeństwo przedawkowania&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Paracetamol przede wszystkim działa toksycznie na wątrobę uszkadzając ją. Wątroba jest narządem służącym do oczyszczania krwi z substancji toksycznych dla naszego organizmu, dodatkowo produkuje czynniki potrzebne do krzepnięcia krwi oraz białka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Możemy mieć do czynienia z dwoma różnymi przedawkowaniami:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Paracetamol podany jednorazowo w dawce znacznie przekraczającej zalecaną&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paracetamol podawany przez wiele dni w dawkach tylko nieco przekraczających zalecaną&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;W obydwóch przypadkach dojdzie do pewnego uszkodzenia wątroby, ale w pierwszym przypadku będzie to proces szybki, powodujący często nieodwracalne uszkodzenie wątroby i śmierć.&lt;br /&gt;
Drugi przypadek ma znacznie łagodniejszy przebieg i o ile podawanie paracetamolu nie trwa za długo, po odstawieniu paracetamolu wątroba regeneruje się. Taka forma przedawkowania jest częsta u dorosłych, którzy leczą się na przeziębienie znanymi i modnymi saszetkami lub tabletkami do rozpuszczania typu gripex, coldrex. Zawsze czytajmy składy i nie przekraczajmy zalecanych przez producenta dawek. Jeśli danego dnia pijemy 3 Gripex Hot Max to NIE WOLNO nam wypić dodatkowo Fervexu lub Theraflu, bo przekroczymy dawkę maksymalną paracetamolu, nie wspominając o innych składnikach zawartych w tych produktach jak kofeina czy pseudoefedryna, powodujących zaburzenia czynności serca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przypadkowe podanie dawki śmiertelnej lub nieodwracalnie uszkadzającej wątrobę jest raczej mało prawdopodobne. Bardzo często zdarza się jednak u nastolatków, którzy nie radząc sobie z emocjami kupują parę opakowań tabletek i połykają je.&lt;br /&gt;
 &lt;strong&gt;Jaka jest jednorazowa dawka śmiertelna?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
200mg paracetamolu na każdy kilogram masy ciała.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Czy to dużo?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Dla nastolatka o wadze około 45 kg będzie to 200mg x 45kg = 9000mg to znaczy 18 tabletek po 500mg lub 36 po 250mg (czyli standardowych sprzedawanych w każdym supermarkecie). W połączeniu z alkoholem, który także uszkadza wątrobę, będzie to jeszcze mniej. Rozmawiajmy więc z naszymi dziećmi, starajmy się zwracać uwagę, czy nie mają problemów. Dzisiaj, kiedy wszyscy są zabiegani starajmy się chociaż jeden posiłek zjeść wspólnie, jedocześnie poświęcając czas na rozmowę z naszymi dziećmi. Dla nas błahy problemik, może być czymś ogromnym i nie do przeżycia w oczach nastolatka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objawy spożycia dawki znacznie przekraczającej dopuszczalną to:&lt;/strong&gt;  &lt;br /&gt;
Początkowo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;gorsze samopoczucie, zmęczenie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;bladość,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;poty,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;nudności lub wymioty,
wbrew powszechnie panującej opinii wśród nastolatków nie ma senności.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kolejne objawy pojawiają się po dobie do trzech i wynikają z uszkodzenia wątroby:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;krwawienia,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;żółtaczka (zażółcenie białkówek oczu a potem całej skóry)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;zatrucie organizmu substancjami toksycznymi, z których wątroba nie oczyszcza krwi np. amoniak&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pojawia się kwasica (toksyny wpływają na wszystkie narządy ciała, niszcząc je)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;obrzęki, w tym obrzęk mózgu
Następnym etapem jest uszkodzenie nerek i śmierć.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Leczenie ostrego zatrucia paracetamolem jest bardzo skomplikowane, długotrwałe i niestety czasami nieskuteczne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informacje o drugiej grupie leków przeciwgorączkowych Ibuprofenie i sposoby, jak radzić sobie z gorączką, gdy jedna grupa leków to za mało, w kolejnych postach. &lt;a href=&quot;http://koniczynka-med.pl/2017/11/06/leki-przeciwgoraczkowe-ibuprofen.html&quot;&gt;Ibuprofen&lt;/a&gt;  &lt;a href=&quot;http://koniczynka-med.pl/2017/11/10/laczenie-lekow-przeciwgoraczkowych.html&quot;&gt;Łączenie różnych leków przeciwgorączkowych&lt;/a&gt; Zapraszam.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 12:00:42 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2017/11/03/leki-przeciwgoraczkowe-paracetamol.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2017/11/03/leki-przeciwgoraczkowe-paracetamol.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Czy telewizor jest niebezpieczny dla Twojego dziecka?</title>
        <description>&lt;p&gt;Dzisiejszy świat naszpikowany jest elektroniką. Wszędzie obecne telewizory, tablety, komputery i komórki są źródłem rozrywki oraz wszelakiej wiedzy. Niestety, źle użytkowane, stanowią ogromne niebezpieczeństwo dla naszych dzieci.
Z badań przeprowadzonych przez Interactive Research Center wynika, że 60,5 proc. polskich dzieci ogląda telewizję kilka godzin dziennie! Co gorsza 95,1 proc. dzieci ogląda telewizję niemal codziennie, ale tylko 20 proc. w towarzystwie rodziców!&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;od-kiedy-w-ogóle-powinniśmy-pozwolić-naszym-dzieciom-korzystać-z-telewizora-tableta-itp&quot;&gt;Od kiedy w ogóle powinniśmy pozwolić naszym dzieciom korzystać z telewizora, tableta itp.?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dzieci do 1 roku życia w ogóle nie powinny oglądać telewizji, ich mózgi nie są przygotowane na tak ogromny natłok informacji, dźwięków, kolorów. Można to bardzo dobrze zaobserwować u maluszków, którym włączy się bajkę, nagle zastygają w bezruchu i patrzą w poruszające się obrazy. Nie jest to oznaką zaciekawienia, a raczej oszołomienia niedojrzałego mózgu przez zbyt szybko poruszające się obrazy na monitorze. Zbyt szybkie, długie i częste „oglądanie” bajek (nawet tych dla najmłodszych) u kilkumiesięcznego malca może wywołać zmiany w mózgu podobne do autyzmu, dziecko przestaje się rozwijać, przestaje nawiązywać prawidłowy kontakt z otoczeniem. Jest to na szczęście proces odwracalny, ale wymaga wielu miesięcy leczenia z dala od telewizora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dzieci około drugiego roku życia najlepiej gdyby również nie korzystały jeszcze ze zdobyczy techniki. Jeśli jednak bardzo domagają się bajeczki to można pozwolić na 10-15 minutową bajkę dostosowaną do wieku dziecka. Zawsze oglądaj bajkę RAZEM z dzieckiem. Nigdy nie zostawiaj dziecka samego z telewizorem i emocjami, jakie wywołuje oglądany obraz. Rozmawiaj z dzieckiem co widziało na ekranie, tłumacz. Obserwuj czy dana bajka nie wywołała lęku, małe dziecko pomimo strachu nie przestanie oglądać, ale może np. zakrywać oczy, piszczeć, chować głowę pod poduszkę, albo po bajce być po prostu rozdrażnione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie zazdrość rodzicom 2 latka, którzy przechwalają się, że ich dziecko potrafi samo obsługiwać tablet, grać w proste gry na nim lub włączyć sobie bajkę. Nie jest to powód do dumy. To właśnie Ty powinnaś czuć się dumna ze swojego dziecka i sposobu jego wychowania, potrafisz zainteresować dziecko otaczającym je światem, poświęcasz mu czas, nie wyręczasz się tabletem. Na obsługę tego typu urządzeń przyjdzie jeszcze czas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jaki-jest-maksymalny-czas-który-dziecko-może-spędzić-przed-ekranem-komputera-lub-telewizora&quot;&gt;Jaki jest maksymalny czas, który dziecko może spędzić przed ekranem komputera lub telewizora?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Maksymalny czas, zależy od wieku dziecka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Limity przed komputerem zalecane przez specjalistów wynoszą:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;dzieci w wieku 3-5 lat: 20 minut dziennie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;6-10 lat: 30-40 minut&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;powyżej 10 lat: 60 minut&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;powyżej 16 roku życia: 90 minut&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Oczywiście liczy się łączny czas poświęcony na pracę z komputerem, niezależnie czy jest to odrabianie zadania domowego, czy oglądanie filmów, czy granie w gry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maksymalny czas poświęcony oglądaniu telewizji w zależności od wieku:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;dzieci w wieku 3-5 lat: 20-30 minut dziennie (im starsze dziecko tym bardziej można zbliżać się do 30 minut)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;6-10 lat: 30-60 minut (tu ta sama zasada, że im starsze dziecko tym więcej)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;powyżej 10 lat: 60 około godziny&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;powyżej 16 roku życia: do 2 godzin dziennie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Zawsze kontroluj co ogląda dziecko i nigdy, przenigdy nie wstawiaj telewizora do jego pokoju.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 10:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2017/10/28/telewizor-tablet-niebezpieczne-dla-dzieci.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2017/10/28/telewizor-tablet-niebezpieczne-dla-dzieci.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Moje dziecko jest niejadkiem! Co dalej?</title>
        <description>&lt;p&gt;Wielu rodziców boryka się z problemem dziecka, które nie chce jeść to znaczy niejadka.
Firmy farmaceutyczne prześcigują się w syropkach, lizaczkach i cukierkach mających rozwiązać ten problem. Te cudowne specyfiki nie działają! Nie daj się oszukać, nie ma super szybkiego sposobu na to, aby dziecko zaczęło jeść to, co my chcemy i w takich ilościach, jakie nam się wydają słuszne. 
Przede wszystkim należy zastanowić się czy na pewno mamy doczynienia z niejadkiem, czy tylko nam się tak wydaje, bo otoczenie a zwłaszcza babcie nam coś wmawiają. Zastanów się czy:&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;dziecko-zjada-z-chęcią-pełnowartościowe-posiłki-w-żłobku-przedszkolu-a-potem-w-domu-nie-chce-nic-jeść&quot;&gt;Dziecko zjada z chęcią pełnowartościowe posiłki w żłobku/ przedszkolu a potem w domu nie chce nic jeść?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Często jest tak, że dzieci, które pięknie wszystko zjadają w przedszkolach, żłobkach nie chcą już później nic jeść w domu, co jest powodem do zmartwień u rodziców. Dzieci te najczęściej po prostu zaspokajają swoje potrzeby kaloryczne w przedszkolu i najzwyczajniej w świecie nie potrzebują już więcej pełnych posiłków. Wszystko co potrzeba organizmowi dostały w placówce, w której przebywały. Niekiedy bywa na odwrót tzn dziecko nic nie je w placówce, do której uczęszcza, za to pięknie zjada posiłki w domu. Wówczas również nie należy się przejmować i poinformować panie przedszkolanki/ opiekunki, aby nie zmuszały dziecka do jedzenia, bo wszystko co potrzeba do jego rozwoju otrzymuje w domu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;dajesz-dziecku-przed-głównymi-posiłkami-coś-do-picia-przegryzienia-lub-karmisz-w-nocy-na-śpiąco&quot;&gt;Dajesz dziecku przed głównymi posiłkami coś do picia, przegryzienia, lub karmisz w nocy na śpiąco?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wiele dzieci dostaje przed posiłkiem np. obiadem ciasteczko, chrupka lub po prostu soczek albo herbatkę do picia. Ta niewinna przekąska podana nawet na godzinę przed głównym posiłkiem może zniweczyć nasze plany obiadowe. Wiele dzieci po zjedzeniu choćby jednego wafelka lub wypiciu kubeczka napoju zaspokaja swoje odczycie głodu na wiele godzin i po prostu nie ma potem ochoty na obiad. Gdy podajemy kilkulatkowi jedzenie w nocy np. kasza przez butelkę, soki to organizm się do tego przyzwyczaja i przestaje odczuwać głód w dzień, ponieważ wszystkie jego potrzeby są zaspokajane w nocy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;czy-zamiast-obiadu-dziecko-nie-zjada-pięćdziesięciu-malutkich-posiłków-w-ciągu-dnia-czy-babcia-lub-ktoś-inny-z-rodziny-nie-biega-za-nim-z-łyżeczką-zupki-lub-czymś-innym-przez-cały-dzień&quot;&gt;Czy zamiast obiadu dziecko nie zjada pięćdziesięciu malutkich posiłków w ciągu dnia, czy babcia lub ktoś inny z rodziny nie biega za nim z łyżeczką zupki lub czymś innym przez cały dzień?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aby odpowiedzieć sobie na to pytanie należy bardzo skrupulatnie i dokładnie przeanalizować dietę dziecka przez kilka dni. Jak to zrobić najprościej? Na kartce papieru skrupulatnie zapisywać, o której godzinie i co zjadło dziecko np. godz 10:10 łyżeczka serka danio, godz 10:45 dwa gryzy kanapki z białego pieczywa z masłem i szynką godz 11:00 pół kubka (50 ml) herbatki z cukrem 2 łyżeczki i tak dalej. Po sporządzeniu takiej listy może się okazać, że dziecko tak naprawdę nie je mało, że cały czas ma zaspokajaną potrzebę głodu, że tą kanapkę jednak zjadło tylko w dwudziestu ratach, a ilość spożytych kalorii jest prawidłowa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;czy-o-tym-że-twoje-dziecko-nie-chce-jeść-i-jest-niejadkiem-słyszysz-od-babć-i-cioć&quot;&gt;Czy o tym, że Twoje dziecko nie chce jeść i jest niejadkiem słyszysz od babć i cioć?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Przede wszystkim zawsze należy doprecyzować co to znaczy, że dzisiaj Twoje dziecko „nic nie zjadło” bowiem bardzo często owo NIC dla babci oznacza: nie zjadło wszystkiego z talerza, na którym była porcja jak dla dorosłego, albo nie zjadło drugiego dania, ale wcześniej zjadło pół miski rosołu. Zawsze starajmy się dopytać, doprecyzować co dana osoba ma na myśli i czy aby nie popełniła któryś z błędów opisanych powyżej typu ciastko przed obiadem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeżeli któraś z opisanych powyżej sytuacji dotyczy ciebie i Twojego dziecka to postaraj się ich unikać, podawać dziecku tylko  5-6 posiłków dziennie, nie biegać za nim z łyżeczką, nie podawać słodyczy lub innych przekąsek przed obiadem. Twoje dziecko nie jest niejadkiem, a to, że je w taki a nie inny sposób, zostało mu narzucone przez innych i się do tego przyzwyczaiło.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co w sytuacji gdy dziecko ma 5 posiłków dziennie, nie dostaje nic między posiłkami, nie jest dokarmiane w nocy, a mimo to nie chce jeść, grymasi przy stole. Taka sytuacja jest źródłem stresu, przejmujesz się co będzie z rozwojem Twojego dziecka. Jest to w pełni zrozumiałe, kochasz i chcesz dla Swojego dziecka jak najlepiej. Pamiętaj, że dziecko ma bardzo dobrze rozwiniętą empatię i podświadomie wyczuwa Twój stres, posiłki zaczynają mu się kojarzyć z czymś negatywnym, smutnym czymś, co wywołuje zdenerwowanie u mamy i taty, a kto chciałby w takiej sytuacji jeść? Nikt. Pamiętaj zdrowy organizm się sam nie zagłodzi. Nie zmuszajmy do jedzenia, jak to mówią nastolatki „wyluzujmy trochę”. Często właśnie to odpuszczenie, nie wmuszanie w dziecko jedzenia powoduje, że zaczyna ono zjadać coraz większe porcje i coraz bardziej różnorodne posiłki. Oto kilka sposobów na pozbycie się niejadka:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nie wmuszamy posiłków, zdrowemu dziecku nic nie będzie jak nie zawsze zje obiad czy inny posiłek&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jeśli jest taka możliwość to najpierw do diety wprowadzajmy produkty mniej smaczne tzn warzywa przed owocami&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proponujmy różne formy tego samego dania na przykład ziemniaki w kostce zastąpmy pokrojonymi w talarki albo w formie puree&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gdy dany produkt nie smakuje naszemu dziecku zastąpmy go innym równie wartościowym&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Włączmy dziecko do przygotowania posiłków, dekoracji stołu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wspólnie róbmy zakupy, pozwólmy dziecku wybrać produkty na obiad (oczywiście zdrowe)- czekolada na obiad odpada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bardzo ważne jest wspólne jedzenie posiłków, jedzmy posiłki razem z dzieckiem zamiast koncentrować się tylko i wyłącznie na jego jedzeniu, pokażmy, że obiad jest pyszny i sami go jemy z uśmiechem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Przeznaczmy na posiłek odpowiednią ilość czasu, na przykład obiad jemy w 20-30 minut, potem niezależnie od tego czy dziecko zjadło czy nie zabieramy talerze i sprzątamy po obiedzie, a następny posiłek podajmy dopiero za 3 godziny. Dziecko bardzo szybko nauczy się, że trzeba zjeść o danej porze i nie marnować czasu na marudzenie.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proponując daną przekąskę na drugie śniadanie lub podwieczorek ograniczmy możliwość wyboru. Zadajmy pytanie Zjesz jabłko czy banana? Zamiast Czy zjesz banana?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nie spełniamy zachcianek, nie nagradzamy dziecka za niezjedzenie obiadu pysznym deserkiem? Wytłumaczmy: nie zjadłeś obiadu, nie dostaniesz deseru.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wyłączmy wszystkie rozpraszające dziecko urządzenia typu telewizor, tablet, komputer, radio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gdy dziecko zjada tylko kilka ulubionych swoich potraw spróbujmy je tak modyfikować, aby posiłek był bardziej urozmaicony np. powciskajmy w parówkę groszek, dodajmy do naleśników starte jabłko lub inne owoce&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nadajmy posiłkom dodatkowe znaczenie, opowiedzmy o białym serze, który leczy zęby lub dodającej siły kanapce&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Niech nasze posiłki wyglądają ładnie i bajkowo, rysujmy buźki z ketchupu na kanapce, podajmy łódki z połówki jajka z żaglem z sera i sterem z rzodkiewki&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nie zmuszajmy dziecka do jedzenia, ale zachęcajmy do spróbowania nowych potraw zapewniając, że zawsze będzie mogło wypluć, jeśli mu bardzo nie posmakuje.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Najważniejsze, aby zawsze dać dziecku poczucie wspólnoty, przynależności do rodziny i pokazać, że w pełni akceptujemy jego wybory, ale nie zachcianki&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Obserwujmy nasze dziecko, jeśli razem z brakiem chęci do jedzenia Twoje dziecko traci na wadze, nie rośnie lub nie nabywa nowych umiejętności to wymaga to pilnej konsultacji z lekarzem.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 13:00:42 +0200</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2017/10/20/dziecko-jest-niejadkiem.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2017/10/20/dziecko-jest-niejadkiem.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
