<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Koniczynka-Med Blog</title>
    <description></description>
    <link>http://www.koniczynka-med.pl/</link>
    <atom:link href="http://www.koniczynka-med.pl/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Thu, 29 Mar 2018 20:59:18 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Mar 2018 20:59:18 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.6.2</generator>
    
      <item>
        <title>Zapalenie krtani</title>
        <description>&lt;p&gt;Zapalenie krtani jest częstą chorobą wirusową wywołaną przez wiele rodzajów wirusów. Najczęściej wywołują ją wirusy (wirus paragrypy, wirus grypy typu A lub B, adenowirus, wirus RS, metapneumowirus). Wirusy wnikają w błonę śluzową krtani i uszkadzają ją. Organizm broniąc się  doprowadza do obrzęku ścian krtani. Krtań u dzieci jest naturalnie wąska i w momencie obrzęku jej światło, czyli środek staje się jeszcze mniejszy. Przepływ powietrza przez krtań do płuc zostaje utrudniony, a w najcięższych przypadkach w ogóle niemożliwy i dziecko zaczyna się dusić.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;kto-choruje&quot;&gt;Kto choruje?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Najczęściej chorują dzieci w wieku od 6 miesięcy do 5 lat. Najwięcej zachorowań notuje się w okresie od października do kwietnia. Sprzyja temu okres infekcyjny oraz suche, ciepłe powietrze, jakie mamy w domach w okresie grzewczym.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jakie-są-objawy&quot;&gt;Jakie są objawy?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zapalenie krtani &lt;strong&gt;atakuje nagle&lt;/strong&gt;, nie da się go przewidzieć. Najczęściej pierwszy atak jest &lt;strong&gt;w nocy lub nad ranem&lt;/strong&gt;. Dziecko zaczyna kaszleć suchym, przypominającym szczekanie psa kaszlem. Następnie słychać przy wdechu świst zwany &lt;strong&gt;stridorem&lt;/strong&gt;. Niekiedy głośny przepływ powietrza słychać w czasie wdechu i wydechu. Częstość oddechów ulega przyspieszeniu, młodsze dzieci uruchamiają dodatkowe mięśnie oddechowe. Widać to po wciąganiu przepony i międzyżebrzy. Są to widoczne pomiędzy żebrami oraz w miejscu przebiegu przepony, czyli tam, gdzie kończy się klatka piersiowa, zapadania się skóry przy każdym wdechu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objawy:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
-Szczekający kaszel&lt;br /&gt;
-Przyspieszenie oddechów&lt;br /&gt;
-Świst wdechowy&lt;br /&gt;
-Zaciąganie przepony i międzyżebrzy u młodszych dzieci&lt;br /&gt;
-Przy znacznych zaburzeniach oddychania sinica skóry&lt;br /&gt;
-Przy znacznych zaburzeniach oddychania utrata przytomności&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/krtan.png&quot; alt=&quot;przepona&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/dusznosc.jpg&quot; alt=&quot;zebra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jakie-jest-leczenie-zapalenia-krtani&quot;&gt;Jakie jest leczenie zapalenia krtani?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Po pierwsze:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zachowaj spokój, uspokój niespokojne lub płaczące dziecko, bo stres nasila objawy. Niespokojne dziecko zawsze będzie gorzej oddychać, jego oddechy będą płytsze i do organizmu będzie dostarczana mniejsza ilość tlenu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Po drugie:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Otwórz okno i stań tam razem z dzieckiem. Suche i ciepłe powietrze jakie mamy w mieszkaniach w okresie zimowym sprzyja większemu obrzękowi krtani.&lt;br /&gt;
Temperatura, w pomieszczeniu gdzie przebywa dziecko z zapaleniem krtani nie może przekraczać &lt;strong&gt;19-20 stopni Celsjusza&lt;/strong&gt;, a nawilżenie powietrza nie powinno spadać poniżej 60 procent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Po trzecie:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Jeśli posiadasz w domu leki zawierające &lt;strong&gt;budezonid&lt;/strong&gt; (Nebbud, Pulmicort, Benodil, Budixon Neb) wykonaj inhalację z &lt;strong&gt;całej ampułki zawierającej 0,5mg/ml&lt;/strong&gt;, a po półgodzinie drugą taką samą inhalacje. Najczęściej już po pierwszej inhalacji widać dużą poprawę.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Po czwarte:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Kontynuuj inhalacje z leku przez najbliższe 3 dni &lt;strong&gt;1 ampułka co 12 godzin&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
Inhalacje w czasie płaczu nie mają najmniejszego sensu, gdyż wówczas lek nie dociera do miejsc gdzie powinien. Dziecko w czasie płaczu długo wydycha powietrze, a wdech jest szybki i płytki, co nie pozwala lekowi na prawidłowe przedostanie się do dróg oddechowych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uwaga, jeśli pomimo inhalacji dziecko nadal ma objawy duszności należy jak najszybciej udać się do szpitala, gdzie będzie możliwość podaży leków dożylnie. Niewielki odsetek dzieci (1%) w trakcie zapalenia krtani ma tak silny obrzęk krtani, że wymaga hospitalizacji na oddziale intensywnej terapii, dlatego wnikliwa obserwacja objawów przez rodzica jest bardzo istotna, aby w porę zastosować odpowiednie leczenie.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wirusowego zapalenia krtani nie należy mylić z bakteryjnym, które dzięki szczepieniom jest w Polsce w chwili obecnej niezwykle rzadkie.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 10:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2018/03/28/zapalenie-krtani.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2018/03/28/zapalenie-krtani.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Poliomyelitis, czyli choroba Heinego-Medina, nagminne porażenie dziecięce</title>
        <description>&lt;p&gt;Poliomyelitis czyli Choroba Heinego-Medina, nagminne porażenie dziecięce przez wieki była bardzo rozpowszechnioną, niosącą kalectwo chorobą zakaźną. Do dnia dzisiejszego w części państw Afryki sieje spustoszenie wśród dzieci, przyczyniając się do ich zgonu lub ciężkiej niepełnosprawności. Przed powszechnymi szczepieniami w Polsce dochodziło do epidemii. Największe miały miejsce w 1951 i 1958 roku (ponad 6tys zachorowań).&lt;br /&gt;
Dzięki szczepieniom ochronnym prowadzonym w wielu krajach udało się ograniczyć liczbę zachorowań o 99%. Dzięki wieloletnim masowym szczepieniom, ryzyko zachorowania na poliomyelitis w Polsce w chwili obecnej jest bliskie zeru. Ale wszystko się zmieni za sprawą ruchów antyszczepionkowych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/Polio1.jpg&quot; alt=&quot;polio1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadal wirus polio rozprzestrzenia się na terenach Azji i Afryki. Wystarczy chwila, aby został ponownie zawleczony do Europy. W momencie, gdy większość ludzi jest zaszczepiona, epidemia nam nie grozi, ale niezaszczepione dzieci mogą zachorować. I to nie tylko te, których rodzice świadomie nie zaszczepili, ale również takie, które nie mogą być zaszczepione z innych przyczyn. &lt;strong&gt;Im więcej niezaszczepionych, tym większe ryzyko epidemii.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;co-wywołuje-poliomyelitis&quot;&gt;Co wywołuje Poliomyelitis?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chorobę Heinego-Medina wywołują 3 typy poliowirusów należące do rodziny Picornaviride. Nazywane są one &lt;strong&gt;wirusami “dzikimi”&lt;/strong&gt;. Wnikając do organizmu rozprzestrzeniają się we krwi chorego i tą drogą przenoszą do licznych narządów, w tym układu nerwowego. Do 2016 roku w Polsce można było jeszcze spotkać wirusa szczepionkowego. Wirus ten powstawał w jelicie u osoby zaszczepionej szczepionką atenuowaną OPV, która była w użyciu dla dzieci w 6 roku życia. Takie dziecko po szczepieniu przez 1-3 dni “produkowało “ niewielką ilość wirusa w swoim układzie pokarmowym i mógło być źródłem zarażenia dla osób nieszczepionych. W przeciwieństwie do wirusa dzikiego, ryzyko, że wirus ze szcepionki OPV wniknie do krwi sczepionego dziecka wynosiło niecałe 4 osoby na 10 milionów zaszczepionych. Od 2016 roku w Polsce w użyciu są tylko i wyłącznie szczepionki inaktywowane IPV, które nie stanowią zagrożenia dla nieszczepionych dzieci z otoczenia osoby zaszczepionej. Po szczepieniu u dziecka nie dochodzi do pojawienia się wirusa w przewodzie pokarmowym i jego wydalania, więc dziecko zaszczepione IPV nie jest w stanie zarazić innych.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jakie-są-objawy&quot;&gt;Jakie są objawy?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zanim pojawią się pierwsze objawy od wniknięcia wirusa do organizmu mija około 9-12 dni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wyróżniamy kilka postaci Poliomyelitis. &lt;br /&gt;
-&lt;strong&gt;Postać bezobjawowa&lt;/strong&gt;, na szczęście najczęstsza (90-95%przypadków)&lt;br /&gt;
-&lt;strong&gt;Postać poronna&lt;/strong&gt;: chory ma niewielką gorączkę, objawy podobne do infekcji górnych dróg oddechowych i biegunkę.&lt;br /&gt;
-&lt;strong&gt;Postać oponowa&lt;/strong&gt;, gdzie dochodzi do wirusowego zapalenia opon mózgowo rdzeniowych z wszystkimi objawami (złe samopoczucie, ból głowy, nudności, wymioty), może przechodzić w postać porażenną, ale bardzo rzadko.&lt;br /&gt;
-&lt;strong&gt;Postać porażenna&lt;/strong&gt; - rzadka, gdzie wirus Polio atakuje nerwy. Pojawia się ból mięśni i przeczulica skóry, mięśnie stają się słabe, dziecko nie potrafi siedzieć prosto bez podparcia, musi użyć dodatkowych mięśni na przykład rąk. Pojawia się wiotkie porażenie mięśni, dziecko nie jest w stanie poruszyć najczęściej kończynami. Niedowład najczęściej jest niesymetryczny i pojawia się w mięśniach bliżej osi ciała. W okresie zdrowienia część niedowładów się cofa, ale pojawiają się przykurcze, część mięśni ulega zanikowi. Wszystko to powoduje stałe zniekształcenia kończyn i skrzywienia kręgosłupa. Dziecko staje się niepełnosprawne.&lt;br /&gt;
-&lt;strong&gt;Postać opuszkowa (mostowa)&lt;/strong&gt;, gdzie wirus atakuje nerwy czaszkowe oraz ośrodki oddechowe i krążeniowe w mózgu, które odpowiadają za prawidłowe oddychanie oraz krążenie i ciśnienie krwi. Dziecko wymaga sztucznego podtrzymywania życia za pomocą różnych maszyn. Często ta postać kończy się śmiercią.&lt;br /&gt;
-&lt;strong&gt;Postać porażeń wstępujących (Landry)&lt;/strong&gt; - zaczyna się od porażenia kończyn dolnych, następnie porażenie atakuje coraz wyższe partie ciała i kończy się porażeniem krążeniowo- oddechowym.&lt;br /&gt;
-&lt;strong&gt;Postać mózgowa&lt;/strong&gt; przebiega z zaburzeniami świadomości, utratą przytomności, funkcje mózgu zostają zatrzymane, często kończy się śmiercią.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/polio2.jpg&quot; alt=&quot;polio2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;display-inline&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/png/polio6.jpg&quot; alt=&quot;polio6&quot; /&gt; &lt;img src=&quot;/png/polio4.jpg&quot; alt=&quot;polio4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jak-długo-chory-człowiek-może-zarażać-innych&quot;&gt;Jak długo chory człowiek może zarażać innych?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wirus dziki po wniknięciu do organizmu rozprzestrzenia się we krwi i tą drogą dociera do wielu narządów. Pojawia się w ślinie chorego, wydzielinie z dróg oddechowych, a także w kale. Osoba, do organizmu której wniknął wirus, zaraża otoczenie od kilku dni przed pojawieniem się pierwszych objawów u niej samej, do 6 tygodni po ustąpieniu objawów choroby, Bo tak długo wirus wydzielany jest z kałem osoby zarażonej polio.&lt;br /&gt;
Dlatego osoby nieszczepione, a już zakażone, mogą nieświadomie wsiąść w samolot i przylecieć do kraju, gdzie polio nie występuje i zarazić innych. Nikt na lotnisku, czy w samolocie nie zorientuje się, że taka osoba jest chora, bo nie ma jeszcze żadnych objawów.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jakie-są-powikłania&quot;&gt;Jakie są powikłania?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;-zapalenie mózgu&lt;br /&gt;
-zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych&lt;br /&gt;
-zapalenie płuc&lt;br /&gt;
-zaburzenia oddychania i krążenia&lt;br /&gt;
-porażenie mięśni oddechowych&lt;br /&gt;
-trwałe kalectwo&lt;br /&gt;
-śmierć&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/polio5.jpg&quot; alt=&quot;polio5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;kto-jest-najbardziej-narażony-na-chorobę&quot;&gt;Kto jest najbardziej narażony na chorobę?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Najbardziej narażone są osoby, które &lt;strong&gt;nie zostały zaszczepione&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/polio3.jpg&quot; alt=&quot;polio3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jak-zapobiegać-poliomyelitis-i-jej-powikłaniom&quot;&gt;Jak zapobiegać Poliomyelitis i jej powikłaniom?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jest tylko jeden sposób: SZCZEPIENIA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W użyciu na świecie są dwa rodzaje szczepionek:&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- IPV -&lt;/strong&gt; zawiera wirusy inaktywowane i stosowana była u niemowląt,&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;- OPV -&lt;/strong&gt; zawierająca wirusy atenuowane, która była stosowana w Polsce u dzieci doustnie w 6 roku życia jako szczepienie przypominające.&lt;br /&gt;
Od 2016 roku w Polsce w użyciu są tylko i wyłącznie szczepionki inaktywowane IPV, które nie stanowią zagrożenia dla nieszczepionych dzieci z otoczenia osoby zaszczepionej. Po szczepieniu u dziecka nie dochodzi do pojawienia się wirusa w przewodzie pokarmowym i jego wydalania, więc dziecko zaszczepione IPV nie jest w stanie zarazić innych.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 10 Mar 2018 09:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2018/03/10/poliomyelitis.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2018/03/10/poliomyelitis.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Odra</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;co-wywołuje-odrę&quot;&gt;Co wywołuje odrę?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Odrę wywołuje wirus o nazwie Morbillivirus z rodziny wirusów Paramyxoviridae. Wirus jest wydzielany ze śliną, wydzieliną z nosa, moczem i kałem, a także występuje we krwi zarażonej osoby. Wszystko to powoduje, że odra jest bardzo zakaźną chorobą i przed erą powszechnych szczepień była odpowiedzialna za wiele epidemii.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jakie-są-objawy&quot;&gt;Jakie są objawy?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W przebiegu odry wyróżniamy 4 okresy:&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Okres wylęgania&lt;/strong&gt;: może trwać od 9 do 11 dni, w tym czasie wirus po wniknięciu do organizmu zaczyna atakować komórki i się namnażać. Może temu towarzyszyć gorsze samopoczucie, gorszy apetyt, ale najczęściej okres wylęgania przebiega bezobjawowo. Osoba zarażona, nie wie, że w jej organizmie przebywa wirus odry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Okres zwiastunowy/ nieżytowy&lt;/strong&gt;: trwa zazwyczaj 3-4 dni. Pojawia się &lt;strong&gt;gorączka&lt;/strong&gt; powyżej 39 stopni, &lt;strong&gt;katar, suchy, męczący kaszel&lt;/strong&gt; oraz &lt;strong&gt;zapalenie spojówek&lt;/strong&gt; z towarzyszącym &lt;strong&gt;łzawieniem&lt;/strong&gt; i &lt;strong&gt;światłowstrętem&lt;/strong&gt;. W tym czasie (w 2-3 dniu) po wewnętrznej stronie policzków pojawiają się charakterystyczne &lt;em&gt;plamki Koplika-Fiłatowa&lt;/em&gt;, bardzo charakterystyczne dla odry. Są to białe kropeczki z czerwoną obwódką. Znikają jednak bardzo szybko po dobie lub dwóch i można łatwo przegapić ich istnienie.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/png/plamkikoplika.jpg&quot; alt=&quot;plamkikopika&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Około 2-3 dnia gorączka narasta jeszcze bardziej, często sięgając 40 stopni, stan ogólny bardzo się pogarsza, dziecko jest &lt;strong&gt;apatyczne&lt;/strong&gt;, nie chce jeść, mogą pojawić się objawy &lt;strong&gt;zapalenia oskrzeli lub płuc, duszność&lt;/strong&gt;. Dziecko może majaczyć, czasem dochodzi do &lt;strong&gt;drgawek&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Okres wysypkowy&lt;/strong&gt;: trwa około 3-4 dni, w tym czasie pojawia się charakterystyczna odrowa wysypka. Początkowo na twarzy, następnie reszcie ciała i kończynach na końcu. Najczęściej dopiero w tym czasie następuje rozpoznanie choroby. Wysypka początkowo jest drobna, różowa, następnie pojawiają się &lt;strong&gt;żywoczerwone, zlewające się plamy&lt;/strong&gt;. Wysypka ustępując w ciągu kilku dni pozostawia po sobie brunatne przebarwienia na skórze. Miejsca te następnie złuszczają się, często można odrywać grube płaty naskórka.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/png/odrawys.png&quot; alt=&quot;wysypka1&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/png/odrawysypka.jpg&quot; alt=&quot;wysypka2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W czasie pojawienia się wysypki &lt;strong&gt;kaszel zmienia się z suchego w wilgotny&lt;/strong&gt;, mogą pojawić się &lt;strong&gt;krwawienia z nosa&lt;/strong&gt;, a u młodszych dzieci także &lt;strong&gt;wymioty i biegunka&lt;/strong&gt;. Małe dzieci często skarżą się na &lt;strong&gt;ból brzucha&lt;/strong&gt;. W tym czasie może dojść do &lt;strong&gt;zapalenia wyrostka robaczkowego&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Okres zdrowienia&lt;/strong&gt;: rozpoczyna się po objęciu przez wysypkę kończyn, gorączka ustępuje, poprawia się samopoczucie. Wysypka w ciągu kilku dni ustępuje, początkowo na nogach, rękach, potem tułowiu, na końcu na twarzy. Pojawia się łuszczenie skóry. Osłabienie po odrze może trwać jeszcze przez kilkanaście dni, a &lt;strong&gt;obniżona odporność&lt;/strong&gt; nawet przez kilka tygodni.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jak-długo-chory-człowiek-może-zarażać-innych&quot;&gt;Jak długo chory człowiek może zarażać innych?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Osoba chora na odrę jest źródłem zakażenia, czyli zaraża innych od 5 dni przed pojawieniem się wysypki i do 3-4 dni po jej pojawieniu się. Osoba taka zaraża więc najczęściej jeszcze przed rozpoznaniem u niej odry, co jest szczególnie niebezpieczne dla małych dzieci, które zetkną się z taką osobą.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jakie-są-powikłania&quot;&gt;Jakie są powikłania?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zapalenie oskrzeli&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ciężkie zapalenie płuc&lt;/strong&gt;, które jest najczęstszą przyczyną śmierci wśród dzieci.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zapalenie krtani&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zapalenie ucha środkowego&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ostra skaza małopłytkowa&lt;/strong&gt; czyli zaburzenia krzepnięcia krwi z krwotokami&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Odrowe zapalenie mózgu&lt;/strong&gt;. Występuje bardzo często. Na 1000 osób chorych na odrę jena będzie miała zapalenie mózgu. U połowy chorych na odrowe zapalenie mózgu dochodzi do nieodwracalnych zmian i upośledzenia czynności układu nerwowego. Około 20 procent chorych na zapalenie mózgu umrze z tego powodu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poprzeczne zapalenie rdzenia kręgowego&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zespół Guillaina-Barrego&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Podostre stwardniające zapalenie istoty białej mózgu&lt;/strong&gt;. Ta choroba występuje 1 na 100 tys przypadków odry, ale rozwija się najszybciej dopiero po pół roku od jej przebycia, a nawet 18 lat potem. Im młodsza osoba zachorowała na odrę tym ryzyko rozwoju tej strasznej choroby jest większe. W przebiegu choroby dochodzi do martwicy mózgu, pojawiają się objawy jak przy udarach, drgawki, średni czas przeżycia od pojawienia się objawów wynosi rok.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;kto-jest-najbardziej-narażony-na-chorobę&quot;&gt;Kto jest najbardziej narażony na chorobę?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Najbardziej narażone są &lt;strong&gt;osoby, które nie były szczepione&lt;/strong&gt;. To u nich rozwinie się pełnoobjawowa choroba z możliwymi ciężkimi powikłaniami ze śmiercią włącznie. Osoby chore na odrę są źródłem zarażenia dla innych osób, zwłaszcza tych, które z jakichś względów nie mogą być szczepione, z ciężkimi niedoborami odporności, niemowlęta, dzieci w trakcie leczenia chorób nowotworowych.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;czy-osoba-szczepiona-może-zachorować-na-odrę&quot;&gt;Czy osoba szczepiona może zachorować na odrę?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Szczepienie nie daje 100 procentowej pewności, że na odrę się nie zachoruje, ale znacznie to ryzyko zmniejsza. Dodatkowo ryzyko najcięższych powikłań spada prawie do zera. Osoby szczepione najczęściej na odrę nie zachorują, a jeśli mają tego pecha i pojawią się objawy to są one łagodne, bez tych najcięższych. Ryzyko powikłań u osoby szczepionej jest też minimalne. Wszystkie osoby, które zmarły na odrę w ciągu ostatnich kilku lat były &lt;strong&gt;nieszczepione&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jak-zapobiegać-odrze-i-jej-powikłaniom&quot;&gt;Jak zapobiegać odrze i jej powikłaniom?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jest tylko jeden sposób: &lt;strong&gt;SZCZEPIENIA&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 09:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2018/02/25/odra.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2018/02/25/odra.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kolka niemowlęca</title>
        <description>&lt;p&gt;Kolka niemowlęca- koszmar wszystkich rodziców. Szacuje się, że kolka niemowlęca dotyczy około 20 procent dzieci, liczba ta jest trudna do ustalenia z uwagi na różne podejście rodziców do płaczu dziecka. Najczęściej płacz zaczyna się po południu lub wieczorem i może przedłużać się do późnych godzin nocnych.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;kiedy-lekarz-rozpoznaje-kolkę&quot;&gt;Kiedy lekarz rozpoznaje kolkę?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aby rozpoznać kolkę niemowlęcą muszą być spełnione wszystkie poniższe kryteria:&lt;br /&gt;
1)	Objawy rozpoczynają się poniżej 5 miesiąca życia&lt;br /&gt;
2)	Niemowlę prezentuje nawracające lub przedłużające się okresy płaczu, grymaszenia, marudzenia lub rozdrażnienia występujące bez oczywistej przyczyny, którym nie można zapobiec ani zaradzić&lt;br /&gt;
3)	Objawom nie towarzyszą zaburzenia wzrastania, przybieranie na masie ciała jest prawidłowe&lt;br /&gt;
4)	Nie występuje gorączka lub inne choroby, które mogłyby wyjaśniać płacz dziecka&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jakie-są-przyczyny-kolki-niemowlęcej&quot;&gt;Jakie są przyczyny kolki niemowlęcej?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Niestety jeszcze nikt nie odkrył przyczyny kolki, wydaje się, iż u różnych dzieci może ona mieć różne podłoże, dlatego tak trudno jest się jej pozbyć.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oto lista największych podejrzanych:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nadmierna produkcja gazów w jelitach, które powodują wzdęcia i dyskomfort u dziecka, co często kończy się drażliwością lub płaczem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nadmierna perystaltyka, jelita nadmiernie się kurczą i rozkurczają powodując nieprzyjemne doznania w brzuszku&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nietolerancja laktozy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nieprawidłowe karmienie, gdzie dziecko w trakcie picia mleka połyka duże ilości powietrza&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zaburzenia w mikroflorze jelit, czyli nieprawidłowy skład lub ilość dobrych bakterii zasiedlających jelita dziecka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Niedojrzałość układu nerwowego niemowlęcia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alergia na białko mleka krowiego&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zaburzenia wydzielania hormonów: motyliny, serotoniny, melatoniny&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nieprawidłowe interakcje z rodzicami&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stresująca atmosfera w rodzinie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bardzo zestresowana, martwiąca się o wszystko mama&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Przemoc domowa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Palenie tytoniu przez rodziców&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jak-można-pomóc-dziecku&quot;&gt;Jak można pomóc dziecku?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W związku z tym, że przyczyny kolki są różne i nie do końca poznane, bardzo ciężko jest się pozbyć kolki i ulżyć dziecku. Czasami trzeba próbować wielu sposobów, zanim trafi się na ten właściwy. Jeśli próbujemy walczyć z kolką za pomocą leków, to wypróbujmy je po kolei, nie wszystkie naraz, gdyż interakcje między nimi mogą tylko dziecku zaszkodzić, a nie pomóc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oto lista sposobów do wypróbowania:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przyjrzyj się czy dziecko nie pije mleka zbyt łapczywie, jeśli tak to zmień pozycję karmienia z piersi, przystawiaj częściej zanim dziecko poczuje bardzo silny głód, przed przystawieniem dziecka użyj laktatora, aby pierwsze porcje mleka wydostające się z piersi pod dużym ciśnieniem nie zmuszały niemowlęcia do łapczywego ich połykania. Po kilkunastu sekundach wypływ z piersi najczęściej się uspokaja i można przystawić dziecko. Jeśli karmisz z butelki można pomyśleć o zmianie smoczka na inny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli karmisz piersią przyjrzyj się swojej diecie, zrezygnuj z pokarmów ostro przyprawionych, fast foodów, zwróć uwagę, czy twoje posiłki nie zawierają wzmacniaczy smaku i zapachu. Czasem trzeba przejść na dietę bezmleczną. Gdy zdecydujesz się na ten krok i wyeliminujesz nabiał z jadłospisu, pamiętaj o suplementacji wapnia. Jeśli, pomimo stosowania diety bezmlecznej przez 2 tygodnie, nie widać poprawy w zachowaniu dziecka, należy powrócić do diety z zawartością mleka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Herbatka z kopru włoskiego, ale taka bez dodatku cukru. Niestety na rynku jest bardzo dużo herbatek dla niemowląt, które są tak naprawdę cukrem z minimalną ilością ziół, takie pseudo herbatki na pewno nie pomogą, a mogą tylko zaszkodzić. Zwróć baczną uwagę na skład.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zastosuj probiotyki zawierające bakterie Lactobacillus reuteri lub Lactobacillus rhamnosus GG (preparaty BioGaia, Dicoflor, LoGGic). Szczepy te posiadają największą liczbę badań pozytywnie oceniających ich skuteczność w poprawie flory bakteryjnej jelit. Żeby ocenić czy preparaty te pomagają naszemu dziecku trzeba je stosować przez co najmniej tydzień.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podaj preparaty zawierające simetykon (Espumisan, Infacol i inne), który rozbija nagromadzone pęcherzyki gazu w jelitach. Jeśli po zastosowaniu preparatu nie ma widocznej poprawy w ciągu kilku dni, to należy zastosować maksymalną dopuszczalną dawkę, gdy i ta nie pomaga to znaczy, że zbyt duża ilość gazów nie jest przyczyną kolki u dziecka i nie należy stosować dłużej simetykonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zastosuj masaże i ciepłe okłady brzuszka. Masujemy ruchami okrężnymi od strony prawej w kierunku lewej nigdy odwrotnie. Można położyć maluszka na brzuszku i lekko uciskając na pupę kołysać dziecko na boki. Gdy maluch chce być na rękach zastosuj chwyt pod brzuszkiem delikatnie go uciskając.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kąpiele w ciepłej wodzie, które działają rozluźniająco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Staraj się nie denerwować, twój spokój pomoże dziecku się uspokoić.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zastosuj dźwięki odwracające uwagę od przykrych dolegliwości: suszarka, odkurzacz, muzyka relaksacyjna, odgłos wodospadu, burzy. Każde dziecko jest inne i inne dźwięki będzie preferować, trzeba wypróbować wiele różnych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sposób dla posiadających auto, dużo wolnego czasu i bardzo zdesperowanych- jazda samochodem. Wiele dzieci w czasie jazdy samochodem wycisza się, uspokaja i zasypia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli karmisz dziecko mlekiem modyfikowanym możesz spróbować zmienić mieszankę na  hipoalergiczną lub typu comfort, a gdy to nie pomaga na mleko o znacznym stopniu hydrolizy z obniżoną ilością laktozy, przystosowane do karmienia niemowląt z alergią na białko mleka krowiego (Bebilon Pepti, Nutramigen). Tutaj także wymagane jest karmienie jednym rodzajem mleka przez co najmniej tydzień zanim stwierdzi się, że nie przynosi to ulgi dziecku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aby wypróbować wszystkie sposoby potrzebne są ogromne pokłady cierpliwości, o które ciężko w sytuacji kryzysowej. Zachowanie spokoju, pozytywne myślenie jest podstawą, aby wygrać walkę z trudnym przeciwnikiem, jakim jest kolka niemowlęca.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 09:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2018/02/12/kolka.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2018/02/12/kolka.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ile płynów powinno spożywać dziecko w ciągu dnia</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;zapotrzebowanie-na-płyny&quot;&gt;Zapotrzebowanie na płyny&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Organizm dorosłego człowieka składa się w 60 procentach z wody. Dziecko objętościowo ma tej wody jeszcze więcej. Płyny możemy dostarczać sobie na dwa sposoby: pijąc po prostu wodę, mleko, jedząc zupę lub jedząc produkty bogate w wodę jak owoce i warzywa. Bardzo bogate w wodę są arbuz, truskawki, jabłka, ale także papryka, pomidor czy cukinia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;ile-wody-potrzebuje-zdrowy-człowiek&quot;&gt;Ile wody potrzebuje zdrowy człowiek?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Istnieje wzór, który ułatwia oszacowanie ile wody (zawartej zarówno w pokarmach stałych jak i płynach) potrzebuje organizm w zależności od masy ciała.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3-10kg&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Dziecko o wadze do 10 kg potrzebuje &lt;strong&gt;100ml płynów na każdy kilogram masy ciała&lt;/strong&gt;, czyli niemowlę ważące 7 kilogramów potrzebuje minimum 700ml wody najczęściej w postaci mleka. Ilość ta może ulec zwiększeniu na przykład w czasie upałów, gdy woda jest tracona w trakcie pocenia się.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11-20kg&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Gdy dziecko waży powyżej 10 kilogramów to do 1000ml (100ml x 10kg) dodajemy po 50ml na każdy kilogram powyżej tych 10kg.&lt;br /&gt;
Przykład:&lt;br /&gt;
dziecko waży 13kg czyli 1000ml plus 50ml x 3kg = 1000 + 150= 1150ml&lt;br /&gt;
dziecko o wadze 13kg potrzebuje minimum 1150ml płynów na dobę w różnej postaci&lt;br /&gt;
dziecko waży 17 kg czyli 1000ml plus 50ml x 7kg = 1000 + 350ml =1350ml&lt;br /&gt;
dziecko o wadze 17 kg potrzebuje minimum 1350ml płynów na dobę w różnej postaci&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ponad 20kg&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Gdy dziecko waży ponad 20kg to do 1500ml dodajemy po 20ml na każdy kilogram powyżej 20 kilogramów.&lt;br /&gt;
Przykład:&lt;br /&gt;
dziecko waży 26kg czyli 1500ml plus 20ml X 6kg = 1500 + 120 = 1620ml&lt;br /&gt;
dziecko o wadze 26kg potrzebuje minimum 1620ml płynów na dobę w różnej postaci&lt;br /&gt;
dziecko waży 32kg czyli 1500ml plus 20ml X 12kg = 1500 + 240 = 1740ml&lt;br /&gt;
dziecko o wadze 32kg potrzebuje minimum 1740ml płynów na dobę w różnej postaci&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zdrowy dorosły człowiek w komfortowym środowisku nie powinien przekraczać 2500ml czyli 2 i pół litra płynów na dobę.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;zapotrzebowanie-na-płyny-w-czasie-choroby&quot;&gt;Zapotrzebowanie na płyny w czasie choroby&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gorączka&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W trakcie choroby dochodzi do wzrostu ciepłoty ciała, zwiększone jest parowanie i pojawiają się poty. Dziecko traci więcej wody. Należy wówczas zwiększyć ilość podawanych płynów.&lt;br /&gt;
Każdy stopień powyżej 37 stopnia zwiększa dobowe zapotrzebowanie o około 12 % na każdy stopień.  Dla ułatwienia, można zapamiętać &lt;strong&gt;10 procent&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
Czyli dziecko o wadze 10 kg ma podstawowe zapotrzebowanie 1000ml, ale jeśli gorączkuje do 40 stopni to powinniśmy dodatkowo podać 10% z 1000ml czyli 100ml na każdy 1 stopień czyli 100ml x 3 =300ml płynów.&lt;br /&gt;
Dla dziecka o wadze 15 kg dobowe zapotrzebowanie na płyny wynosi 1250ml. Gdyby to samo dziecko gorączkowało do 39 stopni to jego dobowe zapotrzebowanie wzrosłoby o 10% z 1250 razy 2, bo 2 stopnie ponad 37. 10% z 1250 to 125ml x 2 to 250ml. Dobowe zapotrzebowanie wynosi już 1500ml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biegunka&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W czasie biegunki najlepiej podawać płyny nawadniające specjalnie do tego przeznaczone takie jak Orsalit, Gastrolit itp. Ich smak może jednak nie przypaść dziecku do gustu, wówczas po prostu podajemy płyny przeznaczone dla dzieci, które dziecko lubi. Zakazane są tylko świeże soki owocowe, zwłaszcza jabłkowy, gdyż nasilają one jeszcze bardziej biegunkę.&lt;br /&gt;
O ile wzrasta zapotrzebowanie na płyny?&lt;br /&gt;
Dla dziecka poniżej 2 roku życia powinniśmy podać dodatkowo &lt;strong&gt;50-100ml płynów na każdy wodnisty stolec&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
Dzieci od 2 roku życia powinny dostać od &lt;strong&gt;100 do 200ml płynów więcej na każdy wodnisty stolec.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W czasie choroby, aby nie dopuścić do odwodnienia najlepiej jest podawać płyny w małych ilościach, ale często, nawet co 5-10 minut.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 12:00:42 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2018/02/04/zapotrzebowanie-na-plyny.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2018/02/04/zapotrzebowanie-na-plyny.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Co powoduje palenie papierosów w mieszkaniu, gdzie przebywają dzieci? </title>
        <description>&lt;p&gt;W Polsce około 3 miliony dzieci jest biernymi palaczami. To znaczy, że pomimo tego, iż same nie palą to przebywają w środowisku, w którym chociaż jedna osoba pali. Dym tytoniowy osadza się na ubraniach, meblach, ścianach… Palacz, który ma w związku z paleniem przytłumiony zmysł węchu nawet tego nie wyczuje. Dziecko, przebywając w takim domu, nie tylko wdycha dym, ale także zjada go dotykając mebli.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;co-zawiera-dym-tytoniowy&quot;&gt;Co zawiera dym tytoniowy?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dym, który ulatnia się z papierosa zawiera 35 razy więcej tlenku węgla i 4 razy więcej nikotyny niż ten wdychany przez palacza. Dlaczego? Bo palacz zaciąga go przez filtr, który w pewnym stopniu go oczyszcza, natomiast dziecko, które jest obok, oddycha wszystkim co z papierosa ulatuje. Dodatkowo w dymie kryje się wiele substancji rakotwórczych, toksycznych i alergizujących.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;wpływ-dymu-na-organizm-człowieka-zwłaszcza-dziecka&quot;&gt;Wpływ dymu na organizm człowieka, zwłaszcza dziecka&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dym tytoniowy u dzieci bez problemu wywołuje łzawienie oczu, kaszel. Najgorsze jednak jest to, że toksyczne działanie dymu papierosowego nie ustaje z chwilą zgaszenia papierosa i wywietrzenia pomieszczenia.&lt;br /&gt;
Substancje zawarte w papierosach na 8 godzin zatrzymują delikatny nabłonek migawkowy w drogach oddechowych. Nabłonek ten dzięki swoim mikroskopijnym ruchom oczyszcza drogi oddechowe ze śluzu i zawartych w nim wirusów i bakterii. Układ oddechowy staje się bezbronny na &lt;strong&gt;8 godzin&lt;/strong&gt;, w czasie których wszelkie wirusy i bakterie mogą sobie swobodnie wnikać w głąb oskrzeli i płuc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jakie-są-tego-skutki&quot;&gt;Jakie są tego skutki?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zapalenia płuc i oskrzeli&lt;/strong&gt;, które znacznie trudniej wyleczyć w porównaniu z chorobami dzieci nie narażonych na dym papierosowy.&lt;br /&gt;
Częstsze &lt;strong&gt;anginy, zapalenia zatok, zapalenie ucha środkowego&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
Nasilenie istniejących &lt;strong&gt;alergii&lt;/strong&gt; lub wywołanie nowych. &lt;strong&gt;Astma oskrzelowa o cięższym przebiegu&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
U niemowląt, narażonych na dym papierosowy, większe jest ryzyko &lt;strong&gt;SIDS czyli nagłej śmierci łóżeczkowej&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
Dziecko co chwila narażone na wdychanie dymu tytoniowego jest w stanie &lt;strong&gt;ciągłego niedotlenienia&lt;/strong&gt;, gdyż składniki dymu, zwłaszcza tlenek węgla, łączą się z hemoglobiną, która normalnie transportuje tlen do wszystkich narządów. Taka, wyłączona przez dym, hemoglobina nie transportuje tlenu, narządy zwłaszcza mózg mają go za mało do prawidłowej pracy. Cały organizm &lt;strong&gt;gorzej się rozwija&lt;/strong&gt;, dziecko nie może wykorzystać swojego potencjału rozwojowego.&lt;br /&gt;
W licznych badaniach wykazano, że dzieci narażone na dym papierosowy w dzieciństwie, same szybko po papierosy sięgają i stają się nie tylko biernymi, ale i aktywnymi palaczami, co jeszcze bardziej pogłębia negatywne skutki palenia.&lt;br /&gt;
Stwierdzono, że palący uczniowie lub dzieci z rodzin, gdzie pali się papierosy w ich obecności, osiągają &lt;strong&gt;gorsze wyniki w nauce&lt;/strong&gt;, są bardziej roztargnieni, &lt;strong&gt;wybuchowi, agresywni&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Choroby nowotworowe&lt;/strong&gt; wywołane paleniem pojawią się dopiero później, tak jak &lt;strong&gt;choroba niedokrwienna serca i nadciśnienie tętnicze&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;ale-ja-palę-tylko-w-kuchni&quot;&gt;Ale ja palę tylko w kuchni…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wielu rodziców tak właśnie usprawiedliwia swoją słabość do papierosów. W ten sposób próbuje usprawiedliwić się i przekonać siebie i innych, że nie szkodzi własnemu dziecku.&lt;br /&gt;
Dym tytoniowy jest inteligentny i wie, że nie należy wychodzić przez drzwi kuchenne i panoszyć się po całym mieszkaniu, nie osiada na ubraniu palącego i grzecznie czeka zawieszony w powietrzu, aż osoba paląca łaskawie otworzy okno i wywietrzy pomieszczenie, w którym paliła. Czy widzicie jak to niedorzecznie brzmi?! Dym papierosowy jest gazem i jak każdy gaz rozprzestrzenia się w powietrzu, przechodzi pod zamkniętymi drzwiami, osadza się na wszystkim co znajduje się w jego zasięgu! Przenika przez zasłonki, wywietrzniki w oknach. Nie ważne, czy ktoś pali w kuchni, w łazience, czy przy oknie, &lt;strong&gt;dym będzie w całym mieszkaniu.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli rodzic chce palić i nie wpływać negatywnie na zdrowie Swojego dziecka to musi wyjść z domu na powietrze i tam truć tylko siebie. &lt;strong&gt;Pamiętaj Ty masz wybór, Twoje dziecko już nie.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Artykuł powstał na podstawie wiedzy zawartej na stronie &lt;a href=&quot;http://www.mp.pl/&quot;&gt;mp.pl&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 12:00:42 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2018/01/26/palenie-przy-dziecku.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2018/01/26/palenie-przy-dziecku.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Zaparcia czynnościowe u dziecka- tylko spokój może nas uratować</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jak-wygląda-prawidłowy-stolec&quot;&gt;Jak wygląda prawidłowy stolec?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wygląd stolca u noworodka i niemowlaka zależy od diety.&lt;br /&gt;
Tuż po urodzeniu noworodek oddaje smółkę, czyli bardzo ciemny, lepki stolec, który ciężko wymyć. Po kilku wypróżnieniach tego typu pojawia się kupka o wyglądzie zbliżonym do lekko ściętej jajecznicy lub musztardy. W zależności czy dziecko karmione jest piersią czy mlekiem modyfikowanym stolec wygląda inaczej.&lt;br /&gt;
Niemowlę karmione mlekiem matki może robić kupkę od kilkunastu razy na dobę do tylko jednej na tydzień. Jeśli rzadkiemu oddawaniu stolca nie towarzyszą żadne dolegliwości ze strony układu pokarmowego, nie ma wzdęć brzuszka, ani kolek, to nie należy się przejmować, po prostu mleko mamy jest tak dobrze wchłaniane w jelitach dziecka, że nie zostaje już nic na uformowanie kału. Stolec dziecka pijącego mleko z piersi może być zupełnie wodnisty lub przypominać jajecznicę, od czasu do czasu może mieć także odcień zielonego koloru.&lt;br /&gt;
Stolec niemowlaka karmionego sztucznie jest najczęściej bardziej zwarty i przypomina jajecznicę. Prawidłowo uformowany stolec u dziecka jak i dorosłego jest w kształcie parówki lub kiełbaski, która może na swojej powierzchni mieć niewielkie nierówności i spękania lub być całkowicie gładka. Stolec powinien być miękki i oddawany z łatwością, bez większego wysiłku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/stolec.jpg&quot; alt=&quot;stolec&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;co-to-są-zaparcia-czynnościowe-jak-je-rozpoznać&quot;&gt;Co to są zaparcia czynnościowe? Jak je rozpoznać?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zaparcia czynnościowe możemy rozpoznać, gdy dziecko nie oddaje stolca częściej niż 2 razy w tygodniu, a i to z trudnościami. Kupka jest twarda, powoduje ból w trakcie defakacji, czyli w momencie oddawania stolca. Dolegliwości te utrzymują się co najmniej miesiąc, a u dzieci powyżej 4 roku życia, co najmniej przez 2 miesiące. Dodatkowo zaparciom może towarzyszyć brudzenie majteczek, gdy niewielkie ilości stolca, który zalega w odbytnicy wydostaje się na zewnątrz. Niekiedy, gdy już dziecku uda się załatwić, stolec jest bardzo obfity, potrafi zatkać toaletę.&lt;br /&gt;
Głównym objawom może towarzyszyć dodatkowo drażliwość, unikanie korzystania z toalety lub nocnika, zmniejszony apetyt. Rodzice zwłaszcza u małych dzieci obserwują zachowania, które mają na celu powstrzymywanie się od oddawania stolca. Maluch usztywnia się, chodzi na palcach, często w kółko lub chowa się. Nie chce zrobić kupki, bo to wiąże się z bólem przy jej wychodzeniu. Pojawia się efekt błędnego koła, bo wstrzymywane masy kałowe stają się coraz bardziej zbite i twarde, w rezultacie wypróżnianie staje się jeszcze bardziej bolesne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;kto-najczęściej-zmaga-się-z-tą-nieprzyjemną-dolegliwością&quot;&gt;Kto najczęściej zmaga się z tą nieprzyjemną dolegliwością?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na zaparcia czynnościowe choruje 3-5% dzieci, najczęściej w wieku 2 do 4 lat. Częściej chorują chłopcy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jakie-są-przyczyny-zaparć-czynnościowych&quot;&gt;Jakie są przyczyny zaparć czynnościowych?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Do zaparcia czynnościowego dochodzi najczęściej przy zmianie diety z płynnej na stałą (gdy miejsce mleka zaczynają zastępować inne pokarmy) lub w trakcie nauki korzystania z nocnika. U starszych dzieci przyczyną często jest niechęć korzystania z toalety w szkole. Dieta uboga w błonnik i z bardzo ograniczoną ilością płynów powoduje, że stolec jest dużo twardszy i znacznie ciężej przechodzi przez odbytnicę i na zewnątrz ciała.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jak-leczyć-zaparcia-czynnościowe&quot;&gt;Jak leczyć zaparcia czynnościowe?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Przede wszystkim do wszystkiego musimy podejść spokojnie. Nie zmuszać dziecka do siedzenia na toalecie przez wiele minut, aż zrobi kupkę. Nie krzyczeć i nie zawstydzać dziecka gdy pobrudzi majteczki.&lt;br /&gt;
Pierwszą rzeczą jaką należy zrobić to oczyścić jelita z zalegających mas kałowych. Możemy dać &lt;strong&gt;leki doustnie z dużą ilością płynów z grupy makrogoli&lt;/strong&gt; (Dicopeg, Forlax), które są bardzo dobrze tolerowane przez dzieci. Rozluźniają one masy kałowe w jelitach. Działają można by rzec od góry. Od dołu możemy zastosować czopek glicerynowy, który rozluźni masy kałowe od drugiej strony oraz ułatwi ich wyjście nadając poślizg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Druga rzecz to &lt;strong&gt;zapobieganie kolejnym zaparciom&lt;/strong&gt;. Przyglądamy się diecie dziecka, czy jest w niej wystarczająca ilość płynów i błonnika. Gdzie znaleźć błonnik? Błonnik ma kilka frakcji, wyróżniamy błonnik rozpuszczalny i nierozpuszczalny w wodzie. Oba rodzaje są niezmiernie istotne w prawidłowym formowaniu stolca, dlatego tak ważne jest urozmaicenie diety, aby spożywać różne rodzaje błonnika. &lt;strong&gt;Błonnik&lt;/strong&gt; znajduje się we wszystkich owocach i warzywach spożywanych na surowo, a także w gotowanej fasoli, grochu. Orzechy, bakalie, kasze, płatki owsiane to także źródło błonnika. Najważniejsze, aby błonnik pochodził z różnych źródeł, część z owoców, część z pieczywa pełnoziarnistego, część z musli. Aby błonnik spełniał swoją rolę bardzo ważne jest &lt;strong&gt;odpowiednie nawodnienie&lt;/strong&gt;. Najlepiej, aby dziecko do picia dostawało wodę, zabronione są soki o działaniu zapierającym takie jak bananowy, marchewkowy. Kaszek ryżowych także należy się wystrzegać wprowadzając na ich miejsce pełnoziarniste. Słodycze są zabronione!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trening defekacji&lt;/strong&gt;, czyli nauka robienia kupy. Tu bardzo duże znaczenie ma rola rodziców, ich codzienne starania, aby dziecko usiadło na toaletę i w spokojnej atmosferze oddało stolec. Po każdej udanej próbie zrobienia kupki dobrze jest dziecko nagrodzić na przykład specjalną naklejką lub czymś innym na czym dziecku zależy. Nauka korzystania z toalety jest często długa, wymagająca cierpliwości ze strony rodziców i konsekwencji w nauce pożądanych zachowań. Czasami zamiast na nocnik dziecko woli siadać na dorosłą toaletę, to też może być użyte jako zachęta do nauki robienia kupki „jak dorosły”.&lt;br /&gt;
Nie należy gwałtownie odstawiać leków jakimi są makrogole, aby stolce były miękkie przez cały czas, zanim dziecko nie osiągnie prawidłowej diety, a jelita nie nauczą się jak prawidłowo działać.&lt;br /&gt;
Gdy dziecko oddaje codziennie lub co drugi dzień stolec i jest on prawidłowy, wówczas powoli zmniejszamy dawkę leków do ich całkowitego odstawienia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wysiłek fizyczny&lt;/strong&gt; jest niezwykle istotny zwłaszcza u starszych dzieci. Jelita nie będą działać prawidłowo jeśli pozbawimy się ruchu. Kilka brzuszków, trochę pajacyków i jelita będą dużo lepiej pracować.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;co-jeść&quot;&gt;Co jeść?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Najważniejsza jest &lt;strong&gt;urozmaicona dieta&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
Dla ułatwienia poniżej przedstawiam spis produktów o największej zawartości błonnika&lt;br /&gt;
Produkty bardzo bogate w błonnik (zawierające ponad 5 g błonnika na 100g produktu):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mąki pełnoziarniste&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Orzechy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Otręby pszenne&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Płatki owsiane&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Suszone morele, jabłka i śliwki (oczywiście bez siarki jako konserwantu)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fasola biała&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Groch&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Groszek zielony&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brukselka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bób&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Korzeń pietruszki&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seler&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Czarna porzeczka
Nigdy nie ograniczajmy się jednak tylko do nich.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Artykuł napisany na podstawie wiedzy zawartej w “Gastroenterologia dziecięca” pod redakcją Piotra Albrechta&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 12:00:42 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2018/01/20/zaparcia-czynnosciowe.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2018/01/20/zaparcia-czynnosciowe.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Zdrowe przekąski</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;jak-dobrze-wybrać-na-co-zwrócić-uwagę&quot;&gt;Jak dobrze wybrać? Na co zwrócić uwagę?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Przede wszystkim musimy sobie zdać sprawę, że przód opakowania ma nas zachęcić do zakupu, więc wszystkie hasła, które tam znajdziemy niekoniecznie są prawdą. Napis „bio” nie musi oznaczać wcale, że coś jest ekologiczne, a „domowe” nie oznacza, że w środku nie ma wzmacniaczy smaku i innych dziwnych dodatków.&lt;br /&gt;
Produkty ze składników ekologicznych będą zawsze miały je wyszczególnione w składzie. Będzie podana norma/numerek, według której dany produkt uzyskał certyfikat o ekologiczności. Dodatkowo produkty ekologiczne mają określone przez Unię Europejską logo: listek z gwiazdek. Sama nazwa bio, eko, czy naturalne nie jest oznaką zdrowej, ekologicznej żywności.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/znakeko.jpg&quot; alt=&quot;logoeko&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po drugie zwróćmy uwagę na napisy typu „nie zawiera glutaminianu sodu”, bo o ile dany produkt może nie zawierać akurat tego wzmacniacza smaku, to w składzie może mieć inny na przykład dwuglutaminian wapnia, o czym producent już na przodzie opakowania nie napisze.&lt;br /&gt;
Najważniejsze dla Nas informacje znajdują się zawsze z tyłu opakowania, napisane małym druczkiem. Przede wszystkim sprawdzajmy skład. Na pierwszym miejscu zawsze umieszczony jest ten składnik, którego jest najwięcej, na końcu ten, który występuje w najmniejszej ilości. Jeśli „zdrowy” batonik w swoim składzie na pierwszym miejscu ma olej, a potem cukier, to zdrowy na pewno nie jest, choćby na końcu składu miał modne nasiona chia, jagody goji i inne. Takiego batona osoba dbająca o zdrowie nie powinna jeść. Masło orzechowe ma mieć w swoim składzie tylko orzechy, a nie najpierw olej roślinny, a potem orzechy i mnóstwo innych utwardzaczy.&lt;br /&gt;
Ostatnio na rynku pojawiła się czekolada gorzka (tak w małych ilościach gorzka czekolada jest zdrowa) z dodatkiem oleju palmowego w składzie. Po co olej palmowy w czekoladzie?! Nie jest on ani zdrowy, ani smaczny. Czekolada to przede wszystkim tłuszcz kakaowy i kakao, a nie tanie zamienniki. Nie dajmy się oszukiwać producentom!&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;diabeł-tkwi-w-szczegółach&quot;&gt;Diabeł tkwi w szczegółach&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Następną sprawą jaką musimy zbadać jest to, czy półprodukty, do wykonania danego produktu, były odpowiednio przechowywane i przygotowane. Przykładem niech będą batony, reklamowane jako zdrowe, z naturalnych półproduktów. Najczęściej są one robione z suszonych owoców: daktyle, śliwki, winogrona oraz orzechów. Sprawdźmy na opakowaniu czy jest informacja jak zakonserwowane były wcześniej te rodzynki i suszone śliwki, czy aby nie dwutlenkiem siarki? Baton z suszonych owoców z dwutlenkiem siarki zdrowy już nie jest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wybór na półkach jest ogromny. Zanim jednak coś kupimy czytajmy, czytajmy i jeszcze raz  czytajmy składy. Kupując świadomie zmusimy producentów do produkowania zdrowszej żywności.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 09:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2018/01/14/zdrowe-przekaski.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2018/01/14/zdrowe-przekaski.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Popularne leki na zgagę i ból żołądka takie jak Omeprazol. Czy można je bezkarnie zażywać i podawać dzieciom?</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;omeprazol-polprazol-helicidco-to-inhibitory-pompy-protonowej-czyli-leki-reklamowane-na-tzw-niestrawność-lub-zgagę-bezpieczeństwo-ich-stosowania&quot;&gt;Omeprazol, Polprazol, Helicid…Co to inhibitory pompy protonowej, czyli leki reklamowane na tzw. niestrawność lub zgagę? Bezpieczeństwo ich stosowania.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W ostatnich latach znacznie zwiększyła się ilość zażywanych leków z &lt;strong&gt;grupy inhibitorów pompy protonowej&lt;/strong&gt;. Co to za leki? Są to leki dostępne zarówno na receptę, jak i bez niej o nazwach takich jak Polprazol, Omeprazol, Helicid, Gasec i wiele, wiele innych.&lt;br /&gt;
Ich działanie opiera się na znacznym zmniejszeniu wytwarzania kwasu solnego w żołądku. Gdy cierpimy na choroby związane z nadmiernym jego wytwarzaniem, które stwierdzi lekarz po przeprowadzeniu dodatkowych badań (choroba wrzodowa, choroba refluksowa przełyku), to jak najbardziej leki te pomogą Nam. Jednak coraz częściej sięgamy po nie bez konsultacji z lekarzem, stosujemy zbyt długo i na wszystko. Leki te podawane są już niemowlętom, bez przeprowadzenia wcześniej badań, czy na pewno są potrzebne.&lt;br /&gt;
Przez wiele lat leki te były uważane za 100 % bezpieczne, bez działań niepożądanych. Ta opinia nadal jest powszechna wśród ludzi. Niestety najnowsze badania wykazują coś zupełnie przeciwnego. Długotrwałe i niekontrolowane przyjmowanie leków z grupy inhibitorów pompy protonowej prowadzi do wielu zaburzeń i efektów niepożądanych.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;niebezpieczeństwo-stosowania-inhibitorów-pompy-protonowej&quot;&gt;Niebezpieczeństwo stosowania inhibitorów pompy protonowej&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Długotrwałe, niekontrolowane spożywanie inhibitorów pompy protonowej może doprowadzić do:&lt;br /&gt;
-osteoporozy a ta do częstych złamań,&lt;br /&gt;
-niedoboru magnezu,&lt;br /&gt;
-niedoboru witaminy B12,&lt;br /&gt;
-częstych zakażeń układu oddechowego: zapaleń płuc,&lt;br /&gt;
-zakażeń przewodu pokarmowego wywołanych przez patologiczne bakterie w tym Clostridium difficile i Salmonnellą,&lt;br /&gt;
-zaburzeń w trawieniu, biegunek,&lt;br /&gt;
-kolek u niemowląt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wszystkie te problemy wynikają ze zniszczenia dobroczynnych bakterii w naszym przewodzie pokarmowym przez inhibitory pompy protonowej. Wszyscy wiedzą, co robią antybiotyki z naszymi jelitami. Tak samo wpływają inhibitory pompy protonowej. Nie pozwalają rozwijać się prawidłowym bakteriom w jelitach, na ich miejsce przychodzą inne, które nie chronią nas, a wręcz mogą wywoływać choroby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prawidłowa ilość i skład naszej flory bakteryjnej w jelitach odpowiada za nasze zdrowie. Bakterie produkują witaminy z grupy B i K, pomagają w rozkładzie toksyn i niebezpiecznych, mutagennych substancji z pokarmu, pomagają wchłaniać substancje odżywcze do organizmu, dbają o prawidłowe funkcje jelit, pomagają w zwalczaniu bakterii, które wniknęły do organizmu i chcą nas zaatakować. &lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Inhibitory pompy protonowej na tyle zmieniają środowisko jakie panuje w żołądku i jelitach, że dobre bakterie, które nam pomagają nie są w stanie przeżyć i na ich miejsce wkraczają inne, pojawiają się paciorkowce, gronkowce oraz niebezpieczne szczepy Escherichia coli.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Wszystko to doprowadza do zaburzeń w trawieniu i wchłanianiu, wzdęć, kolek, biegunek, spadku odporności, licznych infekcji przewodu pokarmowego i dróg oddechowych.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;co-zrobić-jeśli-jednak-musimy-z-przyczyn-zdrowotnych-zażywać-inhibitory-pompy-protonowej&quot;&gt;Co zrobić jeśli jednak musimy z przyczyn zdrowotnych zażywać inhibitory pompy protonowej?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Choroby, które należy leczyć inhibitorami pompy protonowej rozpoznaje lekarz po przeprowadzeniu dodatkowych badań. Są to zapalenie błony śluzowej żołądka i dwunastnicy, choroba wrzodowa, choroba refluksowa przełyku, zespół Zollingera i Ellisona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli cierpimy na choroby, których leczenie obejmuje przyjmowanie leków z grupy inhibitorów pompy protonowej, to przede wszystkim nie przekraczajmy dawek zalecanych ani długości kuracji, dodatkowo suplementujmy się probiotykami. Spożywanie probiotyków np. Dicoflor, Lakcid, Acidolac i inne nie zapobiega zupełnie, ale znacznie ogranicza zły wpływ inhibitorów pompy protonowej na bakterie jelitowe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tekst powstał w oparciu o  artykuł: Inhibitory pompy protonowej a mikrobiom przewodu pokarmowego, który ukazał się w czasopiśmie Pediatria Polska &lt;a href=&quot;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0031393917300021&quot;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Jan 2018 12:00:42 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2018/01/05/omeprazol-polprazol-szkodliwosc.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2018/01/05/omeprazol-polprazol-szkodliwosc.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nadwaga i otyłość</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;nadwaga-a-otyłość&quot;&gt;Nadwaga a otyłość&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zarówno nadwaga jak i otyłość u dzieci jest to nadmierny rozwój tkanki tłuszczowej. Otyłość łatwo zauważyć, ponieważ tkanki tłuszczowej jest już tak dużo, że staje się ona dobrze widoczna dla otoczenia. Z nadwagą jest nieco inaczej, czasami jej nie widać pod luźnym ubraniem, a wręcz przez babcie, dziecko z nadwagą, postrzegane jest jako okaz zdrowia, co oczywiście jest błędne. 
Jak rozpoznać nadwagę?&lt;br /&gt;
Wystarczy sięgnąć do siatek centylowych BMI. Jak odczytywać siatki centylowe zapraszam do poprzedniego artykułu &lt;a href=&quot;http://koniczynka-med.pl/2017/12/15/siatki-centylowe.html&quot;&gt;siatki centylowe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;co-to-bmi-czyli-body-mass-index&quot;&gt;Co to BMI czyli Body Mass Index?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;BMI to liczba, która mówi nam czy nasza waga jest odpowiednia do wzrostu. Współczynnik ten liczymy dzieląc masę ciała w kilogramach przez wzrost w metrach, który przedtem podnieśliśmy do kwadratu (czyli pomnożyliśmy nasz wzrost razy nasz wzrost)&lt;br /&gt;
Przykładowo:&lt;br /&gt;
Ważymy 40 kg i mamy 150cm czyli 1,5 metra&lt;br /&gt;
40kg : (1,5m)2 =40 : 2,25= 17,7&lt;br /&gt;
inaczej&lt;br /&gt;
40kg : (1,5m x 1,5m)= 40 : 2,25= 17,7&lt;br /&gt;
nasz BMI wynosi 17,7&lt;br /&gt;
Dla dorosłych są wyznaczone przedziały BMI. Porównując nasz wynik dowiemy się, czy nasza masa ciała jest prawidłowa, czy mamy nadwagę, czy niedobór masy ciała.&lt;br /&gt;
Dla dzieci opracowane są specjalne &lt;strong&gt;siatki centylowe BMI&lt;/strong&gt; i tam można sprawdzić, czy dziecko ma prawidłową wagę w stosunku do wzrostu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;czy-moje-dziecko-ma-prawidłową-masę-ciała-czy-nadwagę-a-może-to-już-otyłość&quot;&gt;Czy moje dziecko ma prawidłową masę ciała, czy nadwagę, a może to już otyłość?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gdy policzymy wskaźnik BMI dla naszego dziecka musimy go umieścić teraz na siatce centylowej BMI i zobaczyć w jakim przedziale mieści się nasze dziecko.&lt;br /&gt;
Przedział między 85 a 97 centylem to nadwaga&lt;br /&gt;
Przedział powyżej 97 centyla to otyłość&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/png/figure7.jpg&quot; alt=&quot;siatka nadwaga otylosc&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siatki centylowe można znaleźć w internecie na przykład na stronie Międzynarodowej Organizacji Zdrowia WHO &lt;a href=&quot;http://www.who.int/childgrowth/standards/en/&quot;&gt;tutaj&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siatki centylowe przedstawione poniżej są właśnie z tej strony
&lt;img src=&quot;/png/cht_bfa_boys_p_0_5.jpg&quot; alt=&quot;siatka chlopcy&quot; width=&quot;875px&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/png/cht_bfa_boys_p_2_5.png&quot; alt=&quot;siatka chlopcy2&quot; width=&quot;875px&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/png/cht_bmifa_boys_perc_5_19years.png&quot; alt=&quot;siatka chlopcy3&quot; width=&quot;875px&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/png/cht_bfa_girls_p_0_5.png&quot; alt=&quot;siatka dziewcz&quot; width=&quot;875px&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/png/cht_bfa_girls_p_2_5.png&quot; alt=&quot;siatka dziewcz1&quot; width=&quot;875px&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/png/cht_bmifa_girls_perc_5_19years.jpg&quot; alt=&quot;siatka dziewcz2&quot; width=&quot;875px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;R24&quot; id=&quot;przyczyny-nadwagi-i-otyłości&quot;&gt;Przyczyny nadwagi i otyłości&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tylko u &lt;strong&gt;5 %&lt;/strong&gt; dzieci nadmierna masa ciała spowodowana jest chorobą lub przyjmowaniem leków, u pozostałych &lt;strong&gt;95 % !!!&lt;/strong&gt; nadmiar tkanki tłuszczowej jest wynikiem &lt;strong&gt;nieprawidłowej diety&lt;/strong&gt; pełnej słodyczy , soków i słodkich napojów. Typ otyłości spowodowany nieprawidłowym jedzeniem nazywamy &lt;strong&gt;otyłością prostą&lt;/strong&gt;. Nie ma na nią innego lekarstwa jak zdrowa, dobrze zbilansowana dieta oraz ruch.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 21 Dec 2017 09:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://www.koniczynka-med.pl/2017/12/21/nadwaga-i-otyosc.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.koniczynka-med.pl/2017/12/21/nadwaga-i-otyosc.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
